3

– Amerikan dergisi Forbes’a göre Geyersberg ailesi, Almanya’nın en zengin yirminci ailesiymiş, on milyar dolardan fazla servetleri varmış. Baden-Württemberg bölgesinin soylu ailesi, otomobil mühendisliği sektöründe büyük bir servet yapmış. VG Grup bütün Alman otomobil üreticilerinin vazgeçilmez iş ortağı.

– Ölen kim?

İnanılmazdı ama, Niémans soruşturma dosyasına bakacak zaman bulamamıştı.

– Jürgen, kız kardeşi Laura’yla birlikte grubun başlıca vârisi. 34 yaşında, cesedi geçen pazar günü, Alsace’ta, Trusheim Ormanı’nda bulunmuş.

– Neden Alsace’ta?

Sincap yemeğini çoktan bitirmişti. Boş salata kutusunu benzin istasyonunun torbasına tıkıp iPad’ini çıkardı.

– Geyersbergler, yılda bir veya iki kez, bölgelerinde yaşayan aristokratların ve başlıca iş ortaklarının kaymak tabakasını sürek avına davet ediyorlar. Cumartesi günü herkes aileye ait av köşkünde yemek yiyor. Av için hazırlanıyorlar, av köşkünde geceliyorlar, sonra pazar sabahı av boruları çalarak Ren Nehri’ni geçiyorlar.

– İyi de, neden Alsace?

– Çünkü 1950 yılından beri Almanya’da sürek avı yasak.

Ayakları hâlâ ön konsola dayalı Ivana, iPad’inde gezinmeye devam ediyordu.

– Av sırasında iki Fransız misafir ormanda kaybolmuş ve kontun cesediyle karşılaşmışlar. Kafası birkaç metre ötedeymiş.

Niémans arabayı sürmeye devam ederken, bir anlığına resme baktı. Pek iç açıcı değildi: çamurun içinde yeşilimsi bir hal almış bir ceset, bir fırın ağzı gibi açık, kararmış bir gırtlak, yukarıdan aşağıya uzanan bir yarayla ikiye ayrılmış bir gövde...

– Otopsi raporuna göre, diye devam etti Ivana, katil kurbanın bağırsaklarını almış.

Bir başka resim: Yapraklardan oluşan bir örtü üzerine bırakılmış kafa.

– Ağzında ne var?

– Meşe palamudu. Katilin özenli bir dokunuşu.

Bu ayrıntı ona bir anısını hatırlattı ama susmayı tercih etti. Hemen bu konuyu açmayı hiç istemiyordu, özellikle de Ivana gibi bir yardımcının yanında.

– Başka yara var mı?

– İki yara daha var, evet, ama oldukça tuhaf. Katil, kurbanını iğdiş etmiş, sonra sanki üreme organlarını oradan çıkarmak istemiş gibi anüsün çevresinde bir kesik oluşturmuş.

– Organları bulmuşlar mı?

– Hayır. Şüphesiz, savaş ganimeti. Buradan yapılmış bir tecavüz de göz ardı edilmiyor ama hiç sperm kalıntısına rastlanmamış. Ayrıca bu delik, normal boyutlardaki bir erkeklik organı için çok geniş. Eğer bir tecavüz söz konusuysa, bizim katilin bir boğanınki kadar büyük aleti olmalı ya da cop kullandı.

Ivana ciddilikten uzak, neredeyse umursamaz bir ses tonuyla konuşmayı sürdürüyordu. Ölümle alay ediyordu.

– Adamı en son ne zaman görmüşler?

– Cumartesi günü öğle saatlerinde. Öğleden sonra kaybolmuş ve pazar sabahı bir meşe ağacının dibinde bulunana kadar onu gören kimse olmamış.

– İki Fransız şüpheli mi?

– Hayır. İkisinin de Strasburg’da elektronik devreler üreten fabrikaları var.

– Jandarmanın soruşturması ne durumda?

– Hiç ilerleme kaydedememişler. Cinayet mahallinden alınan örneklerden bir sonuç alamamışlar: Hiç parmak izi yok, herhangi bir insan dokusu yok...

– Ayak izi bile mi?

– Yok. Katil iki ya da üç metre yarıçapındaki bir alanı özenle temizlemiş. Onun haricinde her şey buharlaşmış gibi. Adli tabibe göre, Jürgen pazar sabahının ilk ışıklarında öldürülmüş. Sonra yağmur yağmış, ağaçlardan yapraklar dökülmüş... Belki de katil, cinayet mahallinden ayrılmak için rüzgârın çıkmasını bekledi ya da ağaçlara tırmanarak yaprakların dökülmesini sağladı...

Niémans kasıldığını hissetti. Bu saldırı, modern dünyadan çok doğaya yakın olan bu cani konusunda daha şimdiden anlaşılması güç bir merak uyandırıyordu. Her halükârda, bu onun ilk sezgileriyle uyumluydu: meşe palamudu, anal bölgede kesikler. Çiftlik...

– Jandarma bütün aristokratları sorgulamış mı?

– Pazar günlerinin tamamını aristokratlarla geçirmişler. Kimse bir şey görmemiş, kimse bir şey duymamış: Avcıların hepsi avlarına odaklanmış haldeymiş. Yine de bir geyiğin izini süren yaklaşık elli adamdan ve yüz kadar köpekten söz ediyoruz...

Ivana’nın bu tepkisiz tavırlarını iyi bildiğinden Niémans av ortamında yapılan bu soruşturmadan şüphe duyuyordu. Ama şu an polemik yapmanın sırası değildi: Şimdi insanı hayranlık içinde bırakan bir ormandan geçiyorlardı. Son derece arı bir gökyüzü altında yeşil alevlerden oluşan muhteşem bir yangın.

– Olaya objektif açıdan yaklaşırsak, katil Geyersberglerin davetlilerinden biri olabilir mi?

– Bu durumda, katil Trusheim Ormanı’na ulaşmak için Ren Nehri’ni gece karanlığında geçti, sonra ertesi sabah grupla birlikte Fransa’ya hareket etmek için yeniden Almanya’ya döndü.

– Neden olmasın?

– Gerçekten de, neden olmasın. Ama çok karmaşık. Asıl soru şu: Gece yarısı kontun o ormanda ne işi vardı?

– Ona randevu vermiş olabilir mi?

– Son telefon görüşmesi cumartesi günü, saat 15.23’te.

– Kiminle konuşmuş?

– Kız kardeşiyle. Konuşma sadece birkaç saniye sürmüş.

– Davetlilerin telefon kayıtları, tüm bölgede yapılan telefon görüşmeleri?

– Bu iş hemen halledilmiş. Orman, sınırın iki tarafındaki Geyersberg ailesine ait bölgeler. Hafta sonu boyunca, telefon kullanmak yasakmış. Öyle görünüyor ki, sürek avı azami dikkat gerektiren bir av. Zaten, cep telefonları bu bölgede çalışmıyor.

– Neden?

– Geyersbergler sinyal bozucular yerleştirmiş: Ormanları saf kalmalı. Kelimenin tam manasıyla, korunmuş bir doğa.

Ivana şimdi de LKA’nın tutanaklarından söz ediyordu.

– Almanca biliyor musun?

– Lisede ikinci lisanımdı.

– Aynı okula gitmiş olamayız. Çünkü İngilizce benim ilk lisanımdı, ama bu yolculuk senin için hayal kırıklığı olmayacak. Bu cinayetin sebebi ne, elimizde ne var?

– Bu oldukça geniş bir yelpaze: para, kıskançlık, mesleki rekabet. Bir kez daha söylüyorum, ailenin serveti on milyar dolardan fazla. Anne ve babanın ölümünden sonra iki kardeş grubu demir yumrukla yönetiyorlar.

– Mirasçı kim?

– Şimdilik kimse bir şey bilmiyor, ama öncelik Laura’da, yani kız kardeşte, en büyük pay onun.

– Kaç yaşında?

– 32.

– Sorguya alınmış mı?

– Cumartesiyi pazara bağlayan gece için bir tanığı var. Şirketinde çalışan bir çocukla berabermiş. Ne olursa olsun, Jürgen ve Laura ayrılmaz bir ikiliymiş. Onunla en kısa zamanda görüşmemiz gerekiyor. Onun hakkındaki kararı biz vereceğiz.

– Başka kim var?

– Rakip gruplar, ailenin diğer üyeleri, hissedarlar... VG gerçek bir belirsizlik içinde, bu ölümden çıkarı olacak kişilerin sayısı hiç de az değil.

Ormanın derinliklerinde başı kesilmiş, bağırsakları ve üreme organları çalınmış bir kurban: Cinayet yöntemi sanayi alanındaki rekabetlerin ve finansal çıkarların ön planda olduğu bir dünyayla kesinlikle uyumlu değildi.

– Çok ilginç bir şey daha var, diye devam etti Ivana. Sevimli kont SM’ye5 düşkün bir zatmış. Stuttgart’ta sık sık özel kulüplere gidiyormuş ve Freiburg’a bu konuda uzmanlaşmış profesyoneller getirtiyormuş.

– Kıçını kırbaçlatmaktan hoşlandığı için bu iş kellesini kaybetmesiyle sonlanmış olabilir. Sen de ben de bu ortamları biliyoruz. Suçun mastürbasyonu.

Niémans bu tarz küçümseyici bir ses tonu kullandığı için çoktan pişman olmuştu. Öncelikle, cinsellik konusunda her birey kendi anlayışına göre özgürdü. Ama özellikle, gerçek bir şiddet içermeyen bu şeyi küçümseme sebebi neydi? İnsanları cezbeden ve onlarda merak uyandırarak toplumları zehirleyen bu karışım her zaman olduğu gibi gerçek suç oranının lehine işliyordu.

– Seninle aynı fikirde değilim, diye karşı çıktı Ivana. Jürgen yanlış bir adamla karşılaşmış olabilir. Üstelik bu gibi durumlarda insan çok daha güçsüzdür.

Böyle bir senaryoyu kurgulamak asıl sorunun cevabını vermiyordu: Cinayet neden ormanda işlendi? Sorunun ilk cevabıymış gibi, yol şimdi Kara Orman’a doğru çıkıyordu, belli bir uzaklıktan bakıldığında sanki bu parlak kürk siyaha dönüşüyordu.

Şu an için, öğleden sonranın parlak güneşi altında, bir bitki denizini çağrıştıran tepelerden, vadilerden ve sinüzoidal hatlardan oluşan bu sonsuz zincir yemyeşil görünüyordu. İçinde kaybolacakları yer işte burasıydı. Ereksiyon halindeki bir bitki örtüsünün altına gizlenmiş ve içinde bir caninin saklandığı, yollardan ve patikalardan oluşan devasa bir labirent.

– Başka bir şey var mı?

– Siyasi suikast, diye mırıldandı Ivana.

Niémans hemen, bunun iyi bir sebep olabileceğini düşündü.

– Jürgen siyasetle mi ilgileniyormuş?

– Hayır. Ama o, ailesindeki herkes gibi büyük bir avcıydı.

– Yani?

– Geyersbergler, sadece bu iş için ayrılmış binlerce hektarlık bir ormanın sahibi. Araziler satın almışlar, kararnameler çıkartmışlar, tarımı yasaklamışlar, tüm bunları da sadece daha büyük bir oyun sahasına sahip olmak için yapmışlar.

– Az önce sen bana avlanmak için Fransa’ya gelmek zorunda kaldıklarını söyledin.

– Sürek avı yasak ama Geyersbergler başka av türleriyle de ilgileniyorlar, tuzakla av, kobay avı...

– Ona “kopay” avı deniyor.

– Bu konu hakkında bilgim yok, dedi genç kadın, tiksinti ve kibir dolu bir ses tonuyla. Her halükârda, Jürgen bütün korkunçluğuyla, sadece kana olan susuzluğunu gidermeye çalışan bir avcı örneğiydi.

– Yani, av karşıtı aktivistler ya da öfkeli çiftçiler tarafından mı öldürüldü?

Genç kadın, art niyetli biri gibi gülümsedi. Niémans, boynunu kıvrık yakalarının içine iyice sokarak yaramaz bir çocuk gibi davrandığında Ivana’ya bayılıyordu.

– Av karşıtı aktivistler bölgede çok etkili.

– Bu yüzden onun kafasını kestiler...

– Bir örnek teşkil etmesi için, onun ölümünü, bir av hayvanının ölümü gibi sahnelemiş olmalılar.

Niémans aşina olduğu eski yöntemlere dönmeyi tercih etti:

– Ya kaçık katil meselesi? Kendi kişisel deliliği uğruna kurbanını tanımadan harekete geçen katil? Jürgen’le karşılaşmış olabilir...

– Jandarma hem Alsace hem de Baden-Württemberg tarafındaki bütün dosyaları taradı. Ne bu tür bir cinayet ne de firar etmiş bir kaçık var. Eğer bu psikopat bir katilse, ilk kez böyle bir cinayet işliyor. Ama bir ayrıntı bu varsayımı güçlendiriyor.

– Nedir?

– Dolunay. Milyarderin karnı deşilirken ay döngüsünün en son fazındaymış.

Her zamanki gibi. Kanlı, çılgınca, açıklanamaz... Bir ürperme hissetti, sonra bu ürperme titremelere dönüştü. Ölümden döndükten sonra sürekli olarak üşüyordu, sanki bedeni eski melekelerine hâlâ kavuşamamıştı.

– Aile, onlar ne diyor?

– Alman polisi henüz onları sorgulama cesareti gösteremedi. Bizi bu nedenle oraya gönderiyorlar: Klanı sorgulama konusunda daha rahat olacağız. Sağdaki ilk yola sapın.

– Tam olarak nereye gidiyoruz?

– Otopsiyi izlemiş doktoru görmeye.

– “İzlemiş” mi? Ne demek istiyorsun?

– Geyersbergler aile doktorlarının otopside bulunmasını istemişler.

– Bu saçmalık da neyin nesi?

– Özel önlem. Schengen kadavralar için de geçerli ve Geyersberglerin kolları uzun. Şimdi sola sapın.

Niémans direksiyonu sola kırdı ve kendini kaba çakıltaşlarıyla kaplı gölgelik bir patikada buldu. Kahverengi-yeşil ağaçların zirveleri birleşiyor ve sanki gökyüzüne ulaşmak için birbirlerine omuz veriyorlardı.

– Anlamıyorum. Hastaneye gitmiyor muyuz?

– Dümdüz devam edin.

5. Sadomazoşizm. (ç.n.)

5

Başka bir yüzyıla ait bir odaya girdiler: küçük karo mozaik döşeli bir zemin, bir köprü kemeri kadar yüksek bir şömine, üzerleri bakır tencerelerle dolu raflar. Salonun tam ortasında büyük bir masa duruyordu, masanın üzerinde küçük ampulleri olan buzlu camdan abajurlar vardı. Yarı kapalı panjurlar, sarımsı kahverengi bir alacakaranlık içinde etrafa dinginlik veriyordu.

Keçe patiklerini giyen iki polis salona doğru ilerledi.

– Bira? Schnaps?

Schüller, içerinin dekoruyla uyuşmayan, buz makineli devasa bir buzdolabını açmıştı. Soğutucunun ışığı yaşlı adamın sakalına yansıyor ve sakalın esmer bir bira kupası gibi parlamasına sebep oluyordu.

– Bira iyi olur, dedi Niémans.

– Evet, diye cevapladı Ivana.

Sessizce masaya oturdular. İçeride mum ve nemli taş kokusu vardı: Gübre kokusundan daha iyi olduğu aşikârdı.

Biralarının kapaklarını açtılar ve sessizlik içinde birkaç saniye daha geçti. Biraz hayal gücüyle, bir Ortaçağ tavernasında oturdukları düşünülebilirdi.

– Tam olarak ne bilmek istiyorsunuz? diye sordu, sonunda Schüller. İki gün önce Fransız polisine raporumu verdim. Ayrıca Landespolizei’nin adamları tarafından da sorgulandım. İnanın bana bir Geyersberg’in öldürülmesi, burada çok fazla gürültü kopardı!

– Öncelikle, diye atıldı Niémans, bir ayrıntıyı açıklığa kavuşturmak istiyorum. Jürgen’in otopsisine neden katıldınız? Bunu yapmanızı sizden kim talep etti?

Schüller dilini şaklattı. Bir kolunu masanın üzerine koymuştu, birası diğer elindeydi, Yaşlı Bruegel’in bir tablosundan fırlamış gibiydi.

– Bunu benden Franz istedi.

– Kim?

– Ferdinand’ın erkek kardeşi, dedi Ivana.

Schüller onu onaylarcasına bira şişesini kızıl saçlı kadına doğru uzattı.

– Jürgen ile Laura’nın amcası benim kendi raporumu yazmamı istiyordu. Colmar savcısı da bu raporu resmi olarak dikkate almayı kabul etti.

– Franz Fransız adli tıbbına güvenmiyor muydu?

Schüller tek omzunu havaya kaldırdı.

– Bir tür kalıtımsal güvensizlik. Bir Geyersberg herkesten şüphe eder...

– Bu belgede, diye araya girdi Ivana, ölüm sebebini tam olarak belirleyecek herhangi bir kesin sonuca varılmadığını belirtiyorsunuz.

Schüller birasından yeni bir yudum aldı ve hafifçe yüzünü buruşturdu.

– Kesilmiş bir kafayla emin olmak imkânsız.

– Ama siz onun boğazının kesildiğini düşünüyorsunuz, değil mi?

– Kuşkusuz, evet, diye cevapladı doktor, bitkin bir ses tonuyla. Zavallı çocuk...

Sanki konuşurken otopsi kâbusunu yeniden yaşıyordu ya da Jürgen’in çektiği büyük acı gözünün önüne geliyordu.

– Bir şey kesin... diye devam etti. Katil onun kafasını bıçakla kesmiş. Modeli konusunda kesin bir şey söyleyemem ama bunun bir avcı bıçağı olduğuna iddiaya girerim. Boyundaki kesiğin kenarları tırtıklı. Ne bir testere ne de herhangi bir kesici alet söz konusu olamaz.

Ivana bir not defteri çıkardı ve son hızla not almaya başladı; zor koşullarda daha etkili yazabilmek amacıyla stenografi öğrenmişti.

– Katil kurbanın karnını yarmış ve iç organları çıkarmış. Sizce bunun sebebi ne?

Schüller ayağa kalktı ve buzdolabından yeni bir bira aldı.

Şişenin kapağını masanın köşesine yerleştirdi, avucuyla vurarak açtı ve yerine oturdu.

– Bir avcı refleksi. Vücut içindeki gazların dışarı çıkmasını sağlamak ve organların şişmesini önlemek için yapılır.

– Anüsteki kesik, bunun da avcılık yöntemleriyle bir ilgisi var mı?

– Elbette var. Bağırsaklar ve iç organlar karın bölgesinden dikey bir kesiyle dışarı alınır, ama üreme organlarına gelince, etin idrar ve dışkıyla kirlenme tehlikesini bertaraf etmek için kıçtan dışarı çıkarılır.

Genç Slav kadın, akıl hocasına öfke dolu bir bakış attı. En başından beri, Niémans bunu biliyordu ve hiç itiraz etmemişti.

– Bu durumda, katilin avcılık konusunda tecrübeli olduğunu söyleyebilir miyiz? diye devam etti Ivana, elinde kalemiyle.

– Bunun bir önemi yok: pirsch.

– Ne?

– Yakından avlanma, diye cevapladı Niémans.

Schüller gülümseyerek onu onayladı.

– Herkesin bildiği av, tüfekle yapılan avdır ve herkesin nefret ettiği av ise sürek avıdır. Ve ayrıca pirsch var... (Bir sırrı paylaşır gibi sesini alçalttı) Av sessizce ve yalnız olarak izlenir. Avına mümkün olduğunca yaklaşmak ve öldürmeye değer mi buna karar vermek gerekir.

– Anlamıyorum.

– Avlanan hayvanın türünün tüm özelliklerine sahip, “tam donanımlı bir erkek” olması gerekir. Söz konusu olan bir yaban domuzuysa uzun dişlerinin ya da bir geyikse uzun boynuzlarının olması yeterlidir. Önemli olan yaklaşmaktır. Hasmından sadece birkaç adım uzakta olan av asla karşı koyamaz...

– Bu durumda ne olur? Hayvanın kaçmasına izin mi verilir?

Schüller bir kahkaha patlattı.

– Sizin avcı olmadığınız çok belli! Çok katı kurallara uygun olarak yapılan tek bir atışla hayvan vurulur. Buna “temiz atış” denir.

– Ama Jürgen mermiyle öldürülmedi, diye belirtti Niémans.

– Evet. Adamınız pirsch’ten ilham almış, ama öldürmek için bir başka eski geleneğe başvurmuş, bıçağa.

– Jürgen von Geyersberg’in dişlerinin arasında bir meşe palamudu vardı, bunun “son lokma” geleneğiyle bir ilgisi var mı?

Schüller bu kez şişesini Niémans’a doğru yöneltti: Bu işi bilen biriyle konuşmaktan memnundu.

– Kesinlikle. Hayvan öldürüldükten sonra, ona son yemeği verilir. Meşe palamudu hayvanın ağzına sokulmadan önce genellikle onun kendi kanına batırılır. Hatta bazı avcılar hayvanın kanından da biraz içer...

– Peki, siz, diye, provokatif bir tonda sordu Ivana, bu tür şeyleri seven biri misiniz?

Schüller, kadın polisin bu saldırgan tutumundan alınmışa benzemiyordu. Göz ucuyla Niémans’a baktı, sanki “Bu kız çocuğunu neden getirdiniz?” der gibiydi.

– Hayır. O kadar sabırlı biri değilim. Ben daha çok avı köpeğimle izlemeyi tercih ederim. (Yeniden şişesini havaya kaldırdı.) Ben ayrıca bu alanda, yani köpek ırkları konusunda uzman sayılırım.

Ivana not defterine bir şeyler karaladı, sonra kafasını kaldırdı. İstediği gibi konuşsun.

– Raporunuza göre, diye devam etti, Ivana, katil sadece iç organları çıkarmakla yetinmemiş, başka organları da çalmış: bağırsaklar, yemek borusu, mide...

– Onları çalmadı, gömdü. Pirsch’in bir başka kuralı.

– Neden?

– Öncelikle bu organlar yenmez. Ama özellikle, burası murdar bir bölgedir. (Doktor komplocu bir ses tonuyla devam etti.) Hayvanın iç ısısının kaynağı burasıdır, burada hayvanın kirli kanı ve vahşi doğası bulunur...

– Ama şu an için, katilin onları gömdüğünden emin değiliz.

– Elbette eminiz.

– Nasıl bu kadar emin konuşuyorsunuz?

Schüller şaşkın bir ifade takındı.

– Ama... onlar cesetten biraz uzakta bulundu! Anlamıyorum, Fransız meslektaşlarınızla temasa geçmediniz mi?

Ivana ile Niémans birbirlerine baktı: Jandarma onlara pis bir oyun oynamıştı. Ya da gerçekten onlara söylemeyi unutmuşlardı.

“Fransız polisinin internet aksaklıkları”na takılmanın gereği yoktu, kadın polis hemen ekledi:

– Pirsch olayında, avın kafasını kesmek de var mı?

– Eğer bir ganimet almak isterseniz, evet. Buna “kelle alma” denir.

Niémans, Ivana’nın dudağının kenarındaki gülümsemeyi fark etti; işte ona uygun bir ifade.

– Katilin fizyoloji bilgisi var mı? diye sordu, Niémans. Kasap ya da bir cerrah olabilir mi?

– Bir avcı, tek başına bu bile yeterli. İşini bilen bir adam. Size başka bir örnek vereyim: İç organları çıkarmak için göğüs kemiğini kökünden kesmiş, tıpkı ormanda avını öldüren bir profesyonelin yaptığı gibi.

Polis Jürgen von Geyersberg’i düşünüyordu. Ayrıntıları bilmiyordu, ama bu mirasyedinin gençliğini ve aldığı eğitimi düşünebiliyordu. Önemli okullar, seçkin sporlar, şatafatlı tatiller... Hiçbir şey, kesinlikle hiçbir şey, onun bu şekilde, bir yabandomuzu gibi öldürülmesini haklı çıkaramazdı.

Katil onlara ne söylemeye çalışıyordu?

– Size teşekkür ediyorum profesör, şimdilik hepsi bu kadar.

– Şimdilik mi?

Niémans, saygıyla eğildi.

– Raporunuzu dikkatle okuyacağımızı ve sonrasında size başka sorular sorabileceğimizi belirtmek istedim.

– Ya benim bugünkü tanıklığım? Bir ifade tutanağı imzalamam gerekmiyor mu?

– Bugün, burada konuştuklarımız off the record olarak kalacak.

Ivana gazetecilere mahsus bu gülünç açıklama karşısında yüzünü buruşturdu, ama hiç kuşkusuz bu cümledeki gizli mesajı almıştı: Paris’ten 600 kilometre uzakta, Fransa sınırları dışında, boş yere kırtasiye işleriyle uğraşmayacaklardı.

Niémans, hiç iz bırakmadan sezgileriyle yol almaya karar vermişti. Schüller’in Almanca yazılmış raporunu okumayı göze alamıyordu. Buna karşılık, profesörü bir danışman olarak elinin altında tutmak istiyordu. O olağanüstü deneyimleri olan bir avcıydı.

Ya da o zaten buna kendini adamıştı: Katilleri bir pirsch avcısıydı.

8

– Acınızı tazelediğimiz için özür dileriz... diye konuşmaya başladı Niémans, ondan beklenmeyen bir yumuşaklıkla.

İlk kez birlikte bir sorgulama yürütüyorlardı ve Ivana onun bu kadar temkinli davranmasını beklemiyordu. Yaşla birlikte yumuşamış mıydı? Yoksa bu güzel kontesin karşısında, tavadaki tereyağı gibi eriyor muydu?

Cevap olarak, Laura von Geyersberg eliyle, sanki “Sadede gelin, dostum...” der gibi bir hareket yaptı.

– Jürgen’i en son ne zaman gördünüz?

– Herkes gibi, cumartesi öğlen. Av köşkünde davetlilerimizle öğle yemeğindeydik. Ama bizim yanımızda fazla kalmadı. Bu tür şeylerden hoşlanmazdı.

– Ya sürek avı? diye araya girdi Ivana.

– Hayır, bunu ön plana çıkaran gazetelerin sosyete sütunları. Ben de sürek avına bayılmıyorum, ama bu, ticari ortaklarımızla ve bölgenin ileri gelenleriyle temas halinde olmamızı sağlayan bir gelenek...

Niémans yeniden söze girdi:

– Daha sonra Jürgen’den hiç haber alamadınız mı?

– Hayır.

– Ne telefon ne de bir mesaj, öyle mi?

Laura von Geyersberg hafifçe gülümsedi, bu daha ziyade soğuk ve otoriter bir gülümsemeydi:

– Bu soruyu neden soruyorsunuz? Cevabı biliyorsunuz, değil mi?

Kontes, polisin Jürgen’in telefon dökümlerine ulaştığını biliyordu.

– Evet. En son sizi aramış.

– Doğru. Saat 15’e doğru, cumartesi öğleden sonra.

– Size ne söyledi?

– Özel bir şey değil. Davetliler açısından her şeyin yolunda gidip gitmediğini öğrenmek istiyordu. Akşam yemeğinde av köşküne uğrayacağına söz verdi.

– Gelmeyince endişelenmediniz mi?

Laura ellerini uyluklarının altından çıkardı ve lotus yaprakları gibi iki yana açtı.

– Jürgen’in ortadan kaybolmak gibi bir alışkanlığı vardı... ama hiçbir zaman yirmi dört saatten fazla ortadan yok olmazdı. Ayrıca, onun ertesi sabah ava katılacağını biliyordum. Boş yere bu denli seçkin bir topluluğu yalnız bırakmazdı.

Ivana sağ bacağının titrediğini hissetti, sinirlendiğinin bir işaretiydi bu. Uzun zamandan beri, sefil banliyö hayatına karşı mücadele veriyordu. Bu, zaman içinde tüm benliğini kaplamış ve kangrene yol açmış –öfke, kin, utanç...– derin ve ağır bir yaraydı.

– Ama ertesi sabah gelmedi, diye neredeyse sadistçe bir ses tonuyla konuştu Ivana.

Laura gözlerini tavana dikti ve rüyalarındaki, arzularındaki bir paralel evrenle birleşiyormuş gibi dalgın bir tavırla konuşmaya başladı.

– Hâlâ her an ormanda ortaya çıkacağını düşünüyordum. (Sesini alçattı:) Jürgen sürprizleri severdi...

Niémans, bir anda iç karartıcı bir hal alan bu duruma son vermek ve özellikle de Ivana’nın daha fazla saldırganlaşmasını önlemek istercesine konuşmanın kontrolünü yeniden ele aldı:

– Peki, özel yaşamı? Biriyle görüşüyor muydu?

Laura sigara paketine uzanıp misafirlerine tuttu. Niémans almadı. Ivana hem bu davranışın hem de böyle bir evin içinde sigara içilebileceği olgusunun yarattığı şaşkınlıkla, sigara ikramını kabul etti.

İki kadın acele etmeden sigaralarını yaktı, birdenbire suç ortağı olmuşlardı. Ivana bir anda, kadın hakkındaki yargısını yeniden gözden geçirdi: Kontes o kadar da kibirli biri değildi ve o, Ivana kadını doğrudan çöp kutusuna atmakla haksızlık yapmıştı.

Kontes yeniden yerine oturdu ve birkaç saniye tütünün tadını çıkardı. Bir anda oda, ikonalar gibi parlayan mobilyaları ve tütsü işlevi gören sigara dumanı kıvrımlarıyla bir Ermeni kilisesine benzemişti.

– Onun egzotik... eğilimlerinden bahsetmek gerekiyor, dedi sonunda Laura. Ama Jürgen sadomazo kulüplere çok sık gittiği için kafası kesilmedi...

– Yine de orada, hiç beklenmedik kötü bir deneyim yaşamış olabilir.

– Hayır. Sanılanın tam tersine, orası tamamen zararsız bir ortamdır.

Niémans onu onaylama gereği hissetmedi.

– Siz de o tarz yerlere sık gider misiniz?

– Ne?

– SM ortamları.

Laura gülümsedi, bu açıkça eğlendiğini gösteren gerçek bir gülümsemeydi. Dakikalar geçtikçe bu olağanüstü güzellikteki kadın dostça ilişki kuruyor ve olduğu gibi davranıyordu, artık ulaşılmaz değildi, ama nedense statüsüne ve eğitimine tamamen ters bir şekilde son derece insancıl ve sıcaktı. Doğruyu söylemek gerekirse... sıcak tavırları her dakika artıyordu.

– Bölgeden olmadığınız anlaşılıyor, diye karşılık verdi.

– Neden?

– Çünkü... uzun zamandan beri kimse benimle bu kadar açık konuşmadı.

Niémans özür mahiyetinde hafifçe öne doğru eğildi: Ama otururken bunu yapmak kolay değildi.

– Benim beceriksizliğim, özür dilerim.

– Sorun yok. Hayır, bu tür kulüplere sık gitmem. Benim çok daha sıradan... alışılmış zevklerim var. Erkek kardeşim bana “küçük burjuva” muamelesi yapardı.

Ivana yeniden söze girdi, sigara içmek onu rahatlatmış gibiydi:

– Jürgen’in düşmanı var mıydı?

Laura von Geyersberg ayağa kalktı ve kanepenin etrafında birkaç adım attı. Tam arkasında, geri planda, iğne yapraklı ağaçlar karanlığı dolduruyordu.

– Ailemiz on milyar dolarlık bir servete sahip. Bu da kıskançlığa, rekabete ve her türden saldırgan davranışlara neden olabilir...

Niémans ile Ivana birbirlerine baktılar: Oturma yeri deri bantlardan oluşan taburelerinin üstünde kendilerini aptal gibi hissediyorlardı.

Ivana çareyi, oturduğu yerden kalkmakta buldu ve sordu:

– Daha önce hiç tehdit aldınız mı?

– Tam tersine, herkes bize karşı hep güler yüzlüydü. Babam “Böyle dostlarımız oldukça hiç düşmana ihtiyacımız yok” derdi.

– Kendinizi tehlikede hissediyor muydunuz?

– Hissetmeli miydim?

Niémans da, Garnier Operası’ndaki gerçek bir balet gibi ayağa kalktı.

– Ne sizin ne de Jürgen’in çocuğu var, dedi. Sizin başınıza bir şey gelse, miras kime kalacak?

– Miras ailemizin diğer üyeleri arasında pay edilecek, özellikle de yakın kuzenler Udo ile Max arasında.

O anda, Ivana Laura’nın parfüm kokusunu fark etti; sade, doğal, hoş bir kokuydu, bir peri dokunuşu gibi yumuşak ve bitkisel bir şey.

– Sizin de ölmenizi istiyor olabilirler mi? diye kaba bir sesle sordu Ivana, sanki bu büyülü ortamı bozmak istiyordu.

Laura ona omzunun üstünden kaçamak bir bakış attı ve bütün doğallığıyla gülümsedi.

– Hayır. Onlar da en az bizim kadar zenginler ve kızlar ile avdan başka bir şey düşünmezler.

– Bu hafta sonu onlar da av partisine katıldılar mı?

– Elbette, ama, bir kez daha söylüyorum, onları unutabilirsiniz. Eğer 25 yaşında değilseniz ve küçük, güzel bir kıçınız yoksa, onlar son derece zararsızdır.

Ivana geri çekildi ve topu, şimdi tam kontesin karşısında duran Niémans’a attı.

– Avdan söz ediyorsunuz... dedi Niémans, pes sesiyle. Jürgen’in cesedinin bu şekilde sahnelenmesi hakkında ne düşünüyorsunuz?

Laura’nın bakışları bir anda değişti. Artık ne gülümseme ne de ironi söz konusuydu. Ama üzüntü de yoktu. Sadece çok daha yoğun, buz gibi soğuk bir öfke vardı.

– Pirsch’in çok iğrenç bir taklidi...

– Cesedin bu şekilde bırakılmasının bir sebebi olduğunu düşünüyor musunuz?

Laura Niémans’ın etrafından dolandı ve ön cephedeki büyük pencerelere doğru ilerledi. Şimdi sırtı onlara dönüktü.

– Bizim ava olan tutkumuz herkes tarafından bilinir. Bölgede bu etkinlik için çok fazla şey yaptık. Tüm bunlar tahrik sebebi yaratmış olabilir.

Niémans da cam duvarın yakınına giderek ona katıldı. Ivana geride kaldı. Üçlü bir anda ikiliye dönüşmüştü.

– Siz de pirsch, yani yakından avlanma yaptınız mı?

– Çocukken erkek kardeşimle birlikte çok avlandık. Ama şimdi, ava çıkmak için hiç zamanım yok... maalesef.

– Alsace dışında.

– Söylemek istediğim, Fransa’da birkaç sürek avı düzenledik ve ayrıca Almanya’daki bizim arazilerimizde de, ama bunlar daha ziyade yüksek sosyeteyle bir araya gelme etkinlikleriydi. Jürgen ile benim yeniyetmelik çağlarımızda yaşadığımız şeylerle bir alakası yoktu...

Sanki bu sözlerin bir yansıması olarak, Ivana koridorun girişini çevreleyen taş duvarın üstüne yerleştirilmiş silahlığı fark etti. Sonuçta, evin cam dışında malzemelerden inşa edilmiş bir bölümü olmalıydı.

Ivana balistik konusunda son derece cahildi, ama orada sergilenen tüfekler kendi kategorilerinde en iyileri olmalıydı. Hiç kuşkusuz paha biçilemez parçalardı. Altın parlaklığında ahşap dipçikler, son derece ince süslemeleri olan namlular ve kundaklar...

– Ya Jürgen, diye devam etti Niémans, hâlâ pirsch avı yapıyor muydu?

– Jürgen, evet, sanırım. Bu konuda çok ketumdu...

– Cumartesiyi pazara bağlayan gece neredeydiniz?

Görünürde herhangi bir sebep olmadan, Niémans birden ses tonunu değiştirmişti.

– Şey... burada.

– Yalnız mıydınız?

– Hayır. Ticaret müdürlerimin biriyle eve döndüm.

– En azından kim olduğunu biliyorsunuz, değil mi?

Sert olmaya karar verdiğinden gereksiz şekilde kaba davranıyordu.

– Her zamanki Fransız kibri... Rolünüzü mükemmel bir şekilde oynuyorsunuz, Amir Niémans. Ticaret müdürünün adını Alsace’lı meslektaşlarınıza sorabilirsiniz, ilk kontrol ettikleri şey bu oldu. Ben...

– Stefan Griebe, diye araya girdi Ivana, doğrudan Niémans’a hitap etmişti. Sayın kontesin tanığı teyit edildi.

– Tanık mı? diye yineledi Laura, kollarını göğsünde çaprazlarken. Çok ileri gittiğinizin farkında mısınız?

– Bu bir konuşma tarzı, dedi Niémans. Kendi adına ortamı yumuşatmaya çalışmıştı.

Ivana, kuyruklu piyanonun kapağının üstünde duran ve güneş ışınlarıyla çerçeveleri parlayan fotoğrafları fark etti. Yaklaştı ve bir oğlan çocuğu ile bir kızdan oluşan aile fotoğraflarını gördü, fotoğraflara bakıldığında değişim ortadaydı. Rasgele resimlerden birini aldı: Walt Disney’e yaraşır bir şatonun avlusunda ayakta duran, yaşları 12 ila 14 olan iki yeniyetme.

Laura’yı tanımak kolaydı. Onun yanındaki kızıl saçlı ve tombul oğlan çocuğu Jürgen olmalıydı. Dosyada gördüğü fotoğraflardaki adama benzemiyordu. Otuz yıl sonra, çocuk kendinden emin yüz hatlarına ve atletik vücuda sahip bir erkek olmuştu. Fotoğraftaki kızıl saçlı şişko çocukla hiç alakası yoktu.

O anda bir ayrıntı dikkatini çekti: Kalın kaputlarının içinde papalar gibi son derece ciddi duran iki çocuğun ellerinde kocaman av tüfekleri vardı. Abla ile kardeş mermilerle iç içe büyümüşlerdi.

Bir el uzanıp fotoğrafı aldı ve Ivana’nın görüş alanına doğru tuttu.

– İkiz gibiydik, dedi Laura, elindeki resme dikkatle bakarken. Aynı anda aynı şeyleri hissediyorduk. Bu... doğuştan gelen karakteristik bir şeydi.

Kontes –sonunda– heyecanlanmış gibiydi.

– Ya iş konusunda, diye sordu Ivana, iyi anlaşıyor muydunuz?

Laura’nın yüzü gerginleşti.

– Size az önce, ikimizin tek bir insan olduğunu söyledim! dedi, bu aptalca sorular ve bu soruları soranlar karşısında yaşadığı öfke patlamasıyla..

Eliyle yüzünü sıvazladı.

– Özür dilerim... Jürgen’i kaybedince, ben de bütün yaşama nedenimi kaybettim...

O anda, mavi bir ışık halesi ve araba gürültüleri bu acıklı sahnenin yarıda kalmasına neden oldu. Laura hemen geniş camlı pencereye doğru ilerledi. Avluda, üzerinde “POLIZEI” yazan mavi beyaz renkli bir sürü araba çakılları gıcırdatıyordu.

– Alman meslektaşlarınız, dedi Laura, gözyaşlarını kurularken. Anlaşılan gelişiniz gözden kaçmamış.

9

Gece ormanda kök salmaya başlıyordu. Ve geceyle birlikte soğuk da... Kahrolası nemle birlikte insanın içine işleyen acımasız soğuk.

Montunun önünü kapatırken, Ivana kendine güvenen, hiçbir şey fark etmemiş gibi duran Niémans’a göz ucuyla baktı. Alabros kesimi gri saçları ve son savaştan kalma ilkokul öğretmeni gözlükleriyle, alfa erkeği Alman alter egosuna doğru sakin bir şekilde ilerliyordu, kavgaya hazırdı.

Tüm dikkatini yeni gelenlere verdi ve manzarayı değerlendirdi: beşli küme halinde park etmiş BMW’ler, hafif mavimsi xenon farlar, LKA’nın, sıradan polisten ziyade askere benzeyen, altın rengi armalarla süslü siyah kıyafetleri içindeki adamları. Fena değil...

Müfrezenin başındaki adam diğerlerinden farklıydı. Orta boylu ve dar omuzlu bir adamdı: Üzerinde “LKA Baden-Württemberg” yazan anorağının içinde sıradan biri gibi duruyordu. Saçları hafifçe dökülmüştü, Niémans’ınki gibi yuvarlak gözlükleri vardı, keçisakalı ona Profesör Tournesol8 havası veriyordu. O kadar heyecan duyulacak biri değildi.

Bununla birlikte, hafif bir ürperme hissetti.

Dikkatle bakınca, asil bir alın, insanın içine işleyen bakışlar, keçisakalıyla daha ziyade bir şövalyeyi andıran enerjik bir surat. Çakılların üzerinde dimdik duran adam, diğer polisler arasında bir çekim noktasıydı. Şef oydu ve ufak cüssesine rağmen gerçek gücün onda olduğu anlaşılıyordu.

Ivana aynı anda iki gerçeğin ayırdına vardı. Adam hoşuna gitmişti ama büyük olasılıkla canlarını çok sıkacağı aşikârdı.

– Polizeioberkommissar9 Fabian Kleinert, Baden-Württemberg Landeskriminalamt’tan, dedi, kartını Niémans’a uzatırken. Sizin cinayet büronun eşdeğeri.

Kleinert de Fransızca konuşuyordu. Sanki Voltaire’in dili Baden-Württemberg’deki bütün okulların müfredatına alınmıştı.

Niémans karta hiç bakmadan cebine tıktı.

– Amir Pierre Niémans, Teğmen Ivana Bogdanović. OCCS’ye bağlıyız, kan dondurucu cinayetlerin faillerini bulmak için kurulmuş bir Merkez Ofis. Hiçbir şeyin eşdeğeri değil.

– Nasıl yani? diye sordu Kleinert, kaşlarını çatarak.

– OCCS zorlu davalarda polise ya da jandarmaya yardımcı olmak için kuruldu.

– Bizim yardıma ihtiyacımız yok.

– Bizim deneyimlerimiz Jürgen von Geyersberg’in ölümünün aydınlatılmasına katkı sağlayabilir.

– Hangi deneyim?

Ivana şefinin kırıcı bir laf sokmasından korktu, ama Niémans gülümsüyordu. Sanki kendini sinirlenmemeye hazırlamıştı ve bu gibi durumlar onun homurdanmasından çok daha kötüydü.

– Cinayet deneyimi, diye sakin bir şekilde cevap verdi. Paris’te, Fransa’nın herhangi bir yerinden çok daha fazla insan yaşar. Bu da daha fazla kaçık ve bunun sonucunda da daha fazla çılgın katil demektir. O adamlar otuz yıl boyunca benim hayatımın içindeydi.

Alman polis kararsızlık içinde kafasını salladı.

– Colmar savcısı tüm bunları bana zaten açıkladı.

Sonra, sanki kızgınlığının gerçek sebebini hatırladı:

– Buraya geldiğinizi bize ne zaman söylemeyi düşünüyordunuz?

– Bize biraz zaman tanıyın, geleli çok olmadı.

– Ama daha önce Philipp Schüller’i sorguladınız ve şimdi de Kontes Laura von Geyersberg’i sorguluyorsunuz...

– Haberler çabuk yayılıyor.

Kleinert Ivana’ya kısa bir bakış attı ve yeniden Niémans’a döndü.

– Burada, benim topraklarımdasınız. Amirlerimiz, adını bile bilmediğim bir Avrupa antlaşmasına göre anlaşmaya vardılar, ama yine de her şey benim emrim altında yapılacak.

– Kesinlikle olmaz. Bizi buraya yolladılar...

Kleinert anısızın bir tür bezginlik ifadesi olan bir hareketle onu susturdu.

– Her halükârda, çok geç geldiniz. Suçlu yakalandı.

– Nasıl? diye, şaşkınlıkla sordu Ivana. Kimse bize bir şey söylemedi!

– Alsace’lı meslektaşlarınızın henüz haberi yok.

– Kim?

– Thomas Krauss, av karşıtı bir aktivist.

– Fransız mı?

– Alman. Offenburg’da gözaltında. Bu sabah itiraf etti.

Ivana bu isme rastlamıştı: “Siyasi saldırılar” kategorisindeki en ateşli şüphelilerden biriydi.

– Onu sorgulayabilir miyiz? diye sordu Niémans.

– Yarın. Bu akşam, Freiburg’daki Kriminalpolizeidirektion’a10 nakledilecek. Suçlu iadeyle ilgili gerekli işlemler tamamlandıktan sonra onu birlikte sorgulayacağız.

– Gerekçesini söyledi mi? diye sordu Ivana.

– Jürgen von Geyersberg cinayetinin insancıl bir eylem olduğunu ve eğer serbest kalırsa onun mezarına işeyeceğini söyledi. Bu size gerekçe gibi geliyor mu?

Niémans Ivana’ya şöyle bir baktı. Gülümsemesi “Görüyorsun, tatlım, soruşturmaya iyi başlamak için daima bir yanlış suçlu gerekir” der gibiydi. Ivana da aynı görüşteydi: O da bu şekilde düşündüğünü ifade etmiş olmasına karşın, avlanmayı seviyor diye Jürgen’in kafasını kesmeleri son derece ihtimal dışıydı. Krauss kendine kurban süsü vermek isteyen bir fanatikten başka bir şey değildi.

– Bu arada, kontese karşı anlayışlı olacağınıza inanıyorum, diye devam etti Kleinert, tumturaklı bir ses tonuyla. Kesin bir sonuca ulaşmadan haberi ona vermek gereksiz... Savcı onu arayacaktır.

Polisler kabul etti. Alman kontesi korumak istiyordu ve bunun sebebi sadece onun milyarlarca avroluk bir servete sahip olması değildi.

Bu tavır onun insani yanını gösteriyordu ama hemen ekledi:

– Yarın sorgularınızın ayrıntılı bir dökümünü istiyorum.

Niémans kelimenin tam anlamıyla kireç gibi bembeyaz oldu: En ufak bir rapor yazmak bile onun benzinin atması için yeterliydi. Bunu kabul ettiğinde, Ivana bütün kırtasiye işlerinin üstüne kalacağını biliyordu.

– Fransa’ya döndüğümüzde hepsini size ileteceğiz ve...

– Hayır. Alman topraklarında yapılan tüm sorguların benim bölümüm tarafından değerlendirilmesi gerekiyor. Kural böyle.

Kleinert, kolunun altında bir dosyayla yaklaşan adamlarından birine işaret etti. Dosya elden ele geçti ve sonunda Niémans’a kadar ulaştı.

– Araştırmalarımızın önemli bölümlerini çevirttik. Ayrıca onları Colmar’daki meslektaşlarınıza da yolladık.

Niémans ağzını açıp tek kelime etmedi.

– Teşekkürler komiser, deme ihtiyacı hissetti Ivana.

– Bu gece nerede kalacağınızı biliyor musunuz? diye Niémans’a sordu, sanki Ivana’yı duymamıştı.

– Başımızın çaresine bakacağız.

Polis onlara veda etmeden arkasını döndü ve arabasına doğru yürüdü. Ona hemen kapıyı açtılar. Askeri düzen içinde hareket eden, Alman tarzı gerçek bir süvari birliğiydi.

Tam BMW’ye binerken Kleinert başını çevirip Ivana’ya doğru baktı, çok kısa bir an, kaçamak bir bakış. Sonra kuyunun içinde yok olup giden bir çakıltaşı gözden kayboldu.

– Senden hoşlandı, diye sırıttı Niémans.

– Beni bir saniyeliğine bile dikkate almadı.

– Demek bu derece körmüş.

Ivana kızardığını hissetti. Bu konuda çok çalışmıştı ama elinden bir şey gelmiyordu: En ufak bir iltifatta, kıpkırmızı kesiliyordu.

– Evet, bizim güvenlik güçlerimizle ilk temasınız, ne düşünüyorsunuz?

Arkalarına döndüler. Laura tam önlerinde duruyordu, üzerinde omuzlarına kadar düşmüş kaşmir bir kazak vardı. Onun arkasında, Cam Villa’nın tüm ışıkları yanmıştı: Havalanmaya hazır bir uzay gemisine benziyordu.

Ivana bir kez daha kontesi hayranlıkla inceledi: İşte sürekli kızarmayan bir kadın...

– Oldukça katı, diye yarım ağız cevap verdi Niémans.

– Burada, bu standart modeldir. İtfaiyeciler 1933 yılında neden Reichstag’ın11 yanmasına izin verdiler, biliyor musunuz?

– Hayır.

– Çünkü levhalarda “Çimlere basmak yasaktır” yazıyordu.

– Çok hoş, dedi polis, coşkusuz bir sesle.

– Alman mizah anlayışı. Odalarınızı hazırlattım.

İki polis şaşkınlıklarını gizlemeyi başaramadı.

– Bu ailemizin bir geleneğidir, konukseverlik. Kuzenlerimi de akşam yemeğine davet ettim. Evlerine gitmenize gerek kalmadan onları burada sorgulayabilirsiniz.

Laura yeniden büyük evine girerken, Niémans ile Ivana sessizce aynı şeyi sorguluyorlardı: Konukseverlik mi yoksa tuzak mı?

8. Tenten çizgi romanındaki karakter. (ç.n.)

9. Başkomiser. (ç.n.)

10. Kriminal polis müdürlüğü. (ç.n.)

11. Alman Parlamento Binası. (ç.n.)

14

– Bu akşam için yeterince aptallık yapıldı... Uykun var mı?

– Hayır.

Niémans ile Ivana Cam Villa’nın ön basamaklarında ayakta duruyorlardı. İyi kötü, Udo’yu Max’ın arabasına kadar taşımışlardı. Soğuk gecede, vedalaşmalar oldukça kısa sürmüştü. Kuzenlerin arabası karanlığın içinde kaybolmuş ve kontes tek kelime etmeden kendi dairesine dönmüştü.

– O halde VG Grup’u eşele, diye emretti Niémans. Yıllık raporlar, yönetim kademesi, hissedarlar. Cinayet sebebinin mali olduğunu düşünmüyorum, ama mümkün olduğunca hızlı bir şekilde bu ihtimali elememiz gerekiyor. Ayrıca iki kardeş gerçekten iyi anlaşıyorlar mıymış öğrenmeye çalış... Laura’nın sözüne güvenmek zorunda değiliz.

– Laura... Daha şimdiden adıyla hitap etmeye mi başladınız?

– Dalga geçme.

Çakmak sesi, alevin ışığıyla aydınlanan yüzler. Yanan tütün kokusu yaprakların ve reçinenin rayihasına karışmıştı. Arkalarında, saydam evin lambaları birer birer sönüyordu.

Niémans, her şey kâbusa dönüşmeden önce, büyükannesi ile büyükbabasının yanında, kırsalda geçirdiği çocukluğunun akşamlarını, mutlu günlerini hatırlatan bu anın tadını çıkarıyordu.

– Ya siz, siz ne üstünde çalışacaksınız?

– Pirsch.

Ivana yüzünü buruşturdu.

– Ben her halükârda rakamlarla eziyet çekmeyi yeğlerim.

Giriş katı sadece birkaç ışıkla dolaylı olarak aydınlatılan Cam Ev’e döndüler.

– Avcılarla konuşurken uysal ol, diye yine de uyarıda bulundu, Niémans.

– Siz de pek o kadar kibar değilsiniz.

– Şu ya da bu şekilde, bu cinayet pirsch’le alakalı, diye lafı değiştirdi. Günlerce burada kalacağız. Yanımda dar görüşlü bir dişi militanın bulunmasına katlanamam.

– Çünkü siz de avlanmayı seviyorsunuz, değil mi?

– Sorun orada değil. Soruşturmamızın tahmini görüşlerle bozulmaması gerekiyor.

– Tahmini mi?

– Adamın ormanda yaşayan doğal yırtıcılar tarafından öldürülmediğini anlayacak kadar zekisin. Yani, katil işi kendi yapmak zorunda.

– Fauna ve floranın düzeni hakkında sonu gelmeyen basmakalıp sözleri çıkarmamı mı istiyorsunuz? Ama şunu unutmayın: Gerçek çevreciler avcılardır.

– Bu doğru. Ormanı tehdit eden en büyük tehlike, aşırı kalabalıklaşmadır.

Evi çevreleyen terasta, ahşap döşemenin içine yerleştirilmiş göze çarpmayan lambalarla aydınlatılan basamakların en tepesinde ayakta duruyorlardı. Bu düşüncesinin yardımcısı üstündeki etkisini değerlendirdi. Şifon elbisesi içinde Ivana, bu akşam bir hediye paketi kadar şıktı ama onda konteste olmayan bir şeyler vardı. Duygusal, birbiriyle bağdaşmayan bir şeyler, herhangi bir erkeği titretecek göze çarpan bir güzellik.

– Beni kızdıran bu değil, diye mırıldandı.

Ne zaman açık renkli gözleriyle ona baksa, Niémans büyük bir heyecana kapılıyordu. Mavi, yeşil, altın sarısı, tamam olarak rengini söylemek imkânsızdı, gözbebeklerinin durgun bir suyu andıran rengi ona çocukluğunun akiklerini çağrıştırıyordu.

– Beni kızdıran, diye yineledi, bu salakların hayvanları öldürmekten aldığı zevk.

– Zevk öldürme eyleminde değil, onların izini sürmede. Ve ayrıca teknik hünerde.

– Süper hüner, savunmasız hayvanları öldürmek.

– Seninle tartışmaktan vazgeçiyorum. Ama anlaşılan senin hedefinde hiçbir zaman bir karaca olmamış.

– Bir ne?

Niémans gülümseyerek kafasını salladı.

– Bu konuda hiçbir şey bilmiyorsun. Haydi, yatma vakti geldi.

Bunu söyler söylemez de, yanlamasına bir hareketle camlı kapıyı açtı.

– Katilin düşündüğü de bu, diye mırıldandı Ivana, izmaritini gecenin içine doğru fırlatırken.

– Ne?

– Jürgen’i öldürürken, dünyanın dengesini yeniden sağladı.

Ivana haklıydı: Katil, avcıların da söylediği gibi evrenin uyumunu tehdit eden bir unsuru “kesip çıkarmıştı.” Ama tam olarak hangi evrendi? Ve Jürgen herhangi bir düzeni rahatsız edecek ne yapmıştı?

– Sende sürek avına katılan davetlilerin listesi var mı? diye sertçe sordu Niémans.

– Size vermiştim.

– Hepsi sorgulandı mı?

– Elbette, cesedin bulunmasının ertesi günü.

– Kaç kişi?

– Kırk kadar. Herkes av köşkünden ayrılmadığına yemin ediyor. Teyit etmek imkânsız. Cep telefonu kullanmanın yasak olduğunu hatırlatırım.

Niémans evin içine girdi.

– Bir iki saat çalış ve sonra biraz uyu. Yarın senin ahbabını sorgulayacağız.

– Hangi ahbap?

– Thomas Krauss, çevreci militan, davası uğruna kendini feda eden adam.

15

“Ormanda ilerlerken düşünmek, tahlil yapmak, öngörmek söz konusu değildir. Sadece gözlemlersin. Yalnızsındır, yavaş hareket edersin, ağaçların arasında yitip gidersin. Yüzde 100 ana odaklanırsın. Çıkabilecek tek gürültü, avının çıkaracağı gürültüdür... Önemli olan tek şey budur.”

“Bütün pirsch avcıları bunu bilir: Yürürsünüz, ararsınız ama çoktan hedefinize kilitlenmişsinizdir. Bir tür titreşim, bir elektrik akımı sizi ona bağlar...”

Niémans yatağına uzanmış, bilgisayarını dizlerinin üstüne koymuştu, YouTube’da Alman pirsch avcılarının tanıklıklarını izliyordu. Hepsinin üzerinde loden kumaşından giysiler vardı. Kamuflaj kıyafetleri söz konusu olduğunda, birçok ekol bulunuyordu. Ama Almanya’da, loden, esnek ve sessiz kumaş çok revaçtaydı.

“Zaman ve mekân kavramı yitirilir. Gerçekten uzaklaşılır. Ormanın içinde yüzülür. Bu bir transtır...”

Ivana’nın karşısında, Niémans şeytanın avukatlığını yapmıştı, ama aslında o da avdan zevk almayı anlamıyordu. Bütün bir geceyi size günbatımında hareketsiz yatan büyük bir geyiğin güzelliğini anlatmakla geçiren ve geyiğe ateş etmekten başka bir davranışta bulunmayan, büyükbabası gibi avcılar ona Mozart’ın Requiem’ini dinledikten sonra gözyaşlarına boğulan, partisyonun keyfini çıkarmaktan başka bir şey yapması gerekmeyen bir müzik tutkununu çağrıştırıyordu.

Polis klavyesine tıkladı ve pirsch teknikleriyle ilgili yeni bir konuya geçti: kamuflaj, rüzgârdan faydalanma, izleri inceleme, hayvanın davranışlarını etkileyen Ay’ı dikkate alma... Bu tür şeyler Niémans’ın ilgisini çekiyordu. Bunlar anlayabildiği ve hayranlık duyduğu gerçek tekniklerdi, o bir polisti ve zamanını bütün avlardan daha tehlikeli avların izini sürmekle geçiriyordu.

Bu bilgiler onun bu cinayetle ilgili düşüncelerini daha da pekiştiriyordu: Jürgen’i öldüren adam av karşıtı bir militan değildi, tam tersine büyük bir avcıydı. Bu nedenle, vârisi kendi bölgesine, ormana çekmeye ve onu ansızın yakalamaya muvaffak olmuştu. İşte bu nedenle, hiçbir iz bırakmamayı başarmıştı. Ancak doğayla bu denli bütünleşebilen bir katil bu şekilde ortadan kaybolabilirdi. Ayrıca, Jürgen’in dişleri arasına sıkıştırılan meşe palamudunun bir saygı göstergesi olduğundan da emindi.

Bu düşüncelerin yaptığı çağrışımla, Niémans “onurlandırmalar” ilgili bir arama yaptı. Avcı tarafından avının üzerine bırakılan çeşitli şeyler. Son lokması ya da “kırdığı bir dal parçası.” Kırıldıktan sonra, öldürülen hayvanın kollarına onu onurlandırmak için bırakılan bir dal demeti. Yönüne, bedenin üzerindeki yerine ya da kırılma biçimine göre, bu dal farklı anlamlara gelebilirdi. Jürgen vakasında, kırılmış bir daldan eser yoktu, ama rüzgâr onu sürüklemiş ya da oradan bir hayvan geçmiş olabilirdi.

Olay yeri fotoğraflarını bir pirsch avcısına göstermek gerekiyordu: Belki de cesedin pozisyonu ya da yerleştirilme biçimi tam olarak incelenmemişti.

O sırada, polis dışarıdan gelen boğuk bir gürültü duydu. Hemen ardından, çok daha boğuk bir başka çıtırtı duyuldu. Yataktan indi, silahını aldı, pencereye doğru yaklaştı ve aşağıda ne olduğunu görmek için gözlerini kıstı. Bir an için birilerinin Cam Villa’ya girmeye çalıştığını düşündü.

Aşağıyı görmenin imkânı yoktu ve pencereyi açma mekanizmasını bulamıyordu. Ceketini ve ayakkabılarını giydi, odadan çıktı ve mümkün olduğunca az gürültü çıkarmaya çalışarak merdivene yöneldi.

Salonu boydan boya geçti ve camlı kapıyı açtı. Soğuk bir anda yüzüne çarptı –ısı birkaç derece daha düşmüştü– uzun çimenlere ve onları çevreleyen kara duvarlara dikkatle baktı. Hiçbir şey yoktu. Ne bir gölge ne de bir hareket.

Niémans rahatladı. Gece muhteşemdi (ağaçlara nüfuz etmiş kırağı, ladinlerin iğneyaprakları üzerindeki çiy ayırt ediliyordu) ve belli belirsiz bir dalgalanma vardı: Yerden bir metre yüksekte, bir pus örtüsü yatay olarak yer değiştiriyordu.

Polis nemli havayı ciğerlerine doldurdu, tüm bu güzelliği bir anda sindirmek ister gibiydi. Reçinenin ve birbirine sürtünen yaprakların kokusu soluğunu tıkıyor ve doğrudan beynine nüfuz ediyordu. Bir anda kendini sarhoş gibi hissetti. Evi çevreleyen terasın üstünde sanki sallanıyordu, Sig Sauer’in kabzasındaki parmaklarını gevşettiği sırada onu gördü.

Laura von Geyersberg sağ tarafta, köknarlar boyunca yürüyordu, bir jean pantolon ile koyu renkli bir manto giymişti, onu ısıtacak birini arıyormuş gibi omuzlarını kıstırmıştı. Siyah saçları, koyu renkli bir dokumanın üzerinde gezinen parlak bir fırça gibi çam ağaçlarını yalıyordu.

Niémans silahını beline yerleştirdi ve yürümeye başladı. Tam o esnada, Laura von Geyersberg karanlık iki ağacın arasında gözden kayboldu. Niémans koşmaya başladı.

16

Laura’nın kaybolduğu ağaçların arasındaki boşluğa ulaşması sadece bir dakika sürdü. Kırmızı topraktan bir patika, donmuş uzun bir parmak gibi karanlığın içinde bir yönü işaret ediyordu.

Niémans gürültü çıkarmamak için yavaşladı. Ay ışığının altında, soğuğun da etkisiyle manzara her an kırılmaya hazır bir cama benziyordu. Hem kırılgandı hem de insanın gırtlağını kesebilirdi.

Kontesten hiç iz yoktu.

Sesiz olmaya çalışarak adımlarını yeniden hızlandırdı, ama tam tersine ağır gövdesi toprağı titretiyormuş gibi hissediyordu. Sağ olasın Trollinger...

Ama Laura neredeydi?

Niémans çam ağaçlarının dallarından sakınmaya çalışıyor, gözlerine çiy damlaları doluyordu. Sanki bir ormanda yürümüyor, bir masalın, bir efsanenin içinde yol alıyordu. “Schwarzwald”: İşte kafasının içinde yankılanan kelime buydu. Kara Orman, ruhun en karanlık bölümünün uykuya çekildiği, kör noktalarla ve gizli yerlerle dolu bir alan, ruhların ve büyülerin bölgesi...

O esnada kadını fark etti.

Kalın dallarla örtülü sapa bir patikada yürüyordu. Niémans da hemen kara renkli ağaçların arasındaki bu patikaya yöneldi. Bir kez daha, tüm manzara ona cam gibi göründü. Gökyüzü donmuş bir gölü andırıyordu, köknarlar sivri uçları havaya dönük dikitleri çağrıştırıyordu. Ay ışığının neden olduğu gelgit gibi, pus yükseliyordu. Kendisi de yürürken gizemli bir biçimde sisle bütünleşen gümüş rengi çamurlar sıçratıyordu, bunu şimdi fark etmişti.

Kontes, kollarını omuzlarının çevresine sarmış bir halde hızlı hızlı yürüyordu. Mantosunun etekleri en alt dallara takılıyor, ardında damlacıklardan ve yere düşen iğneyapraklardan bir iz bırakıyordu.

Niémans iki büklüm halde, mümkün olduğunca az gürültü çıkarmaya çalışıyordu, nem onun müttefikiydi: Islak otlar, ölü yapraklar sessizce boyun eğiyor, ağırlaşmış eğreltiotları kadife perdeler gibi açılıyordu. Yürüdükçe etrafını çevreleyen periler âlemine daha fazla girdiğini hissediyordu. Bir mandala gibi yuvarlak olan ay sedef rengindeydi. Kırağıyla kaplı ağaçların üzerleri tebeşirle çizilmiş gibiydi.

Niémans sağ tarafında boğuk bir ses duyduğunda Laura’yla arasındaki mesafe iki yüz metreye kadar inmişti. Refleks olarak başını çevirdi ve ona doğru gelen siyah kütleyi gördü: kuvvetiyle sis katmanlarını yırttığından kesik kesik bir hızla geliyormuş gibi gözüken, koyu renkli, kasları çok belirgin bir kütle.

Daha ne olduğunu anlamadan, Niémans içten ve dıştan, sözle anlatılması imkânsız bir korkuya kapıldığını hissetti. Mantıklı hiçbir şey düşünemeyecek kadar onu donduran bir sürüngen korkusu. Bir saniye sonra, sağlıklı düşünemeyen beyni durumu kavrıyordu: Ağzı açık, salyaları akan kocaman bir köpek onlara doğru dörtnala koşarak geliyordu.

Polisin tabancasını kılıfından çıkaracak zamanı ancak oldu, bunu da düşünmeden yapmıştı. Bir metre daha ve köpek onun üzerindeydi. Namludan çıkan alev, Cehennem’den fırlayan Kerberos19 gibi onu aydınlattı. Bir çekiç hızıyla gelen, en az elli kilo ağırlığındaki köpek Niémans’ın üzerine yıkılmıştı, ön bacakları açık bir şekilde düşmeden önce fışkıran kan Niémans’ın yüzüne sıçramıştı. Polis soluk almasını zorlaştıran hayvanın sıcaklığı altında ezildi.

Refleks olarak, Niémans kusmak için kafasını yana çevirdi ve ona doğru koşan kontesi gördü. Sonrasında, dumanı tüten asitli bir gayzer ezilmiş otların üzerine fışkırdı. Birkaç saat önce bayılarak mideye indirdiği, şarapta pişirilmiş horoz, münster soslu spätzle ve diğer tüm bokluklar yakıcı bir fıskiye gibi püskürdü.

Niémans köpeğin altında, tiksintinin de ötesinde farklı bir duyguya kapılıyordu. Bir mezbahada bir karkastı, kandan, deriden ve kıldan oluşan bir kefenin altında derisi yüzülmüş bir et kütlesiydi. Yarım döndü, kurtulmak için üzerindeki kara kütleyi kaldırma gücünü kendinde buldu. Dizleri yerde iki büklümdü ve başını ellerinin arasına aldı.

– İyi misiniz?

Reçine kokuları altındaki bu açıklık alanın üstünde ışık yılında süzülüyordu. Meyankökünün sivri dallarını bedeninde hissederken Alsace’ta, en berbat anısının en dibindeydi. Yeniden kusacaktı...

– İyi misiniz?

Kafasını kaldırdı ve ceketinin yeniyle yüzünü sıvazladı. Kontes önünde dikiliyordu, korkmuş bir hali vardı. Herhangi bir zamanda, Laura von Geyersberg’le bir macera yaşama kararsızlığı hissetse, davanın o anda kesinlikle kapanacağı düşünülebilirdi.

Derisini kazımak ister gibi iyice bastırarak yeniden yüzünü sildi.

– Ne oldu?

Niémans zorlukla doğruldu, hâlâ yerde oturuyordu, hareketsiz köpekten uzaklaştı. İtin her an yeniden üzerine saldırma ihtimaline karşı silahını hâlâ ona doğrultuyordu. Ama hayır: Tek bir mermi, hayvanın beyniyle birlikte kafasının yarısını uçurmuştu.

– Bana cevap verecek misiniz?

Sonunda, kontesi dikkate aldı.

– Bu köpek sizin mi?

Kendi sesini tanıyamadı. Sanki gırtlağına bir sopa baskı yapıyordu. Ayağa kalkmasına yardım etmek için Laura elini uzattı, ama Niémans görmezden geldi. Küçük düşmüştü, nefes nefeseydi, kalbi bedenin içinde herhangi bir yerde atıyordu, ayaklarının üstünde doğrulmayı başardı. Anında başı döndü ve kandan yapış yapış olmuş tabancasını beline yerleştirmeye çabalarken dengesini bulmaya çalıştı.

O esnada, açıklık alanı çevreleyen sık ağaçların arasında, yaklaşık elli metre uzakta bir siluet fark etti.

– Orada!

İşaretparmağını doğrultacak gücü bulmuştu. Laura da bakışlarını aynı yöne çevirdi.

– Ne?

Gölge çoktan gözden kaybolmuştu. Bununla birlikte, emindi, ağaç rengi bir kıyafet giymişti, kafasında bir kasket ile göz hizasına kadar gelen ve burnunun üstüne yerleştirilmiş sert bir koniyle gerilmiş bezden tuhaf bir maske vardı.

– Ne gördünüz? diye sordu Laura.

Cevap vermemeyi tercih etti. Gölgenin peşinden gitmeye niyetlendi, ama hali yoktu: Bacakları zorlukla onu taşıyordu, elleri istem dışı bir şekilde titriyordu.

Ayaklarının dibinde yatan köpeğin yanına dönmeyi yeğledi. Kısa tüyleri ve kaslı bir bedeni olan bir bekçi köpeği. Kabarık kaslarıyla aşırı gergin kapkara bir deri ve savaşa hazır bir beden.

Zorlanarak da olsa, hayvanı yakından incelemek için çömeldi. Irkı hakkında en ufak bir bilgisi yoktu. Bedeni kısa tüylere sahip herhangi bir teriyeye ait olabilirdi ama ağzının şekli oldukça özeldi. Bir örs gibi kareydi, bir füze gibi parlaktı, hem ağır hem de saldırgan bir görüntüsü vardı, çok sayıdaki öldürücü dişlerini her an sergilemeye hazırdı.

– Bana cevap vermediniz, diye homurdandı Niémans, soluğu düzelmişti. Bu köpek sizin mi?

– Benim köpeğim yok.

– Av için bile mi? diye sordu, ayağa kalkarken.

– Avda kullandığım köpekler burada değil. Bu hayvanı hiç görmedim. Onu neden öldürdünüz?

– Size saldıracaktı.

Kontes cevap vermedi ve hayvanı bizzat incelemek için bir dizini yere koydu. Niémans onun bu tavrında öfkesini açığa vuran bir merhamet ve bir sevecenlik olduğunu fark etti. İnsanların itlere karşı, özellikle de bu hayvana, gırtlaklarını zevkle parçalayacak bu korkunç pisliğe karşı gösterdiği şefkati anlamıyordu.

– Bu saatte dışarıda ne işiniz var? diye, kimlik görmek isteyen bir polisin ses tonuyla sordu.

Kontes ayağa kalktı, yeniden doğal haline kavuşmuştu.

– Sakinleşmeye çalışıyorum Niémans. Hâlâ kendi evimdeyim.

– Tamam, dedi Niémans, bir yandan da yüzünü silmeye devam ediyordu (derisinin bütün gözeneklerini dolduran kan ve et kokusunu hâlâ duyuyordu). Ama gece yarısı nereye gidiyordunuz?

Laura omzunun üstünden bir bakış fırlattı.

– Bahçenin dip tarafındaki şapele. Jürgen orada gömülü. Düşünmek (sesini alçattı), onunla konuşmak istiyordum.

Niémans cep telefonunu çıkarıp Kleinert’in numarasını tuşladı. Silah sesini duyan Ivana’nın sabırsızlandığını biliyordu. Elleri hâlâ titriyordu.

Laura göz ucuyla Niémans’a bakıyordu. Cehennem köpeğinden çok ondan korkmuş gibiydi.

19. Kerberos, Yunan mitolojisinde Hades’in yönettiği ölülerin bulunduğu yer altının kapısında bekçilik yapan üç başlı köpek. Kuyruğu bir yılan olan ve sırtında sayısız yılanbaşı bulunan, ısırıkları zehirli bu köpek Herakles’in 12 görevi arasında yer alır. Kerberos Yunanca “çukur iblisi” demektir. (ç.n.)

17

– Siz ciddi misiniz?

Niémans köknarların arasında gördüğü silueti tarif etmişti.

– Saçmalıyormuş gibi bir halim mi var? diye kızgınlıkla cevap verdi. Sadece gözleri açıkta olan bir tür maske takıyordu. Maskenin altında, burnun üzerinde köşeli sert bir koruyucu vardı.

Kleinert kafasını sallıyordu. Kuşkusuz bu tanıklığın tek bir kelimesine bile inanmıyordu. Bir bowling topu parlak çıplak alnında, Cam Villa’nın güzel çimlerini işgal etmiş polis arabalarının tepe çakarlarının ışıkları yansıyordu.

Tüm manzara gerçek dışıydı. LED’lerin ışık huzmeleri, ağaç gövdeleri üstünde sedeflenerek sis tabakasının içine nüfuz ediyor, psikedelik bir alev halesi oluşturarak ağaçların ve yaprakların arasında bir geçit açıyordu.

Polizeioberkommissar hayvan leşinin üzerindeki örtüyü kaldırdı.

– Size saldıracağından emin misiniz?

– Ya o ölecekti ya da ben. Kontes için buradaydı, ama beni görünce gırtlağımı hedef aldı.

Yakaları kalkık siyah yağmurluğunun içinde, küçük keçisakalı ve önleri kısa, arkası uzun saçıyla Kleinert 17. yüzyıl komplocularına benziyordu.

– Peki, dedi, kuşkucu bir ses tonuyla, kontes nerede?

– Evine döndü. Bu olay onu gerçekten sarstı.

Alman hafifçe gülümsedi.

– Fransız polisinin yöntemlerine alışkın değil.

Diksiyonu mükemmeldi –olumsuzluk ifade eden her kelimeyi çok iyi vurguluyor ve konuşurken hiçbir heceyi yutmuyordu– ve bu da onu daha da sıkıcı yapıyordu.

Niémans bu provokasyonu duymazdan geldi.

– Kontes tehlike altında, diye üsteledi. Bu geceden itibaren evin çevresine adamlar yerleştirmek gerekiyor.

Polisin ses tonu muhatabını irkiltmişti.

– Bazı şeyleri aydınlığa kavuşturalım, Amir Niémans, burada emirleri ben veririm.

– Sorun yok. Ama hemfikiriz, değil mi? Kuşkusuz Jürgen’den sonra, şimdi hedefte Laura var.

Kleinert yeniden kafasını salladı.

– Adamlarıma göre, bahçenin çevresinde ne lastik izi ne de ayak izi var. (Alman polis, olay yeri girilmez şeridinin arkasında duran siyah kıyafetli adamları işaret etti.) Ve malikâne bekçileri de hiçbir şey görmemiş, hiçbir şey duymamış.

Niémans Kleinert’in gösterdiği adamlara baktı, birbirlerinin kulağına fısıldayan iriyarı adamlar.

– Bu adamlar bir şey biliyor.

– Hayır, dedi Kleinert, kesin bir ses tonuyla.

– Yine de bazı yorumlarda bulunuyorlarmış gibi bir halleri var.

– Onlar bu ülkenin çocukları. Hâlâ eski efsanelere inanıyorlar.

– Yani?

– Siyah bir köpekle dolaşan maskeli bir adam. Yeterince çok şey söylediniz, dostum. Ülkenin bu köşesindeki efsanelerin yarısı bu tür bir kişilikten söz eder... İlginç olan şey, yetişkin yaşta bile, bu tarz zırvalıklara hâlâ burada inanılıyor olması.

Niémans, bu naif inanışları elinin tersiyle iterek, Kleinert gibi bunların üstesinden gelmeyi isterdi. Ama sınırı geçtiği andan itibaren orman ve gölgeleri tarafından rehin alınmıştı. Hem sonra, çamların iğneyaprakları arasında bu maskeyi görmüştü.

Bu konuyu sonlandırmak ister gibi, otların üzerinde yatan köpeğe bir göz attı. Ağır ve tıkız, granit bir heykel gibiydi. Ölüm nedeniyle dudakları aralanmıştı, tarihöncesi çağların hayvanlarınınki gibi iri dişleri görünüyordu.

– Onu Schüller’e göstermek gerekiyor, dedi Ivana, yeniden oyuna katılmıştı.

Onun varlığı Niémans’ı kurtarmaya yeterli oldu: Ivana geldiği andan itibaren rahatlamıştı, kendini güçlü ve canlı hissediyordu. Ivana’yla her şey yolundaydı.

– Geyersberglerin doktoru mu? diye sordu Kleinert. Neden?

– Bize av köpekleri konusunda uzman olduğunu söyledi.

– Bunun bir av köpeği olduğunu gösteren hiçbir şey yok.

– Bu cinsi biliyor musunuz?

– Hayır. (Kleinert gülümseme ihtiyacı duydu.) Aslında bu konuda hiçbir şey bilmiyorum.

– Biz de bilmiyoruz, diye gülümsedi Ivana.

İkisinin arasında bir anda oluşan bu suç ortaklığı Niémans’ı kızdırdı, kıskanç erkeği oynamaktan daha acil işleri vardı.

– Yaptığımız ilk gözlemlere göre, diye devam etti Ivana, ne tasması ne de dövmesi var. Ayırt edici hiçbir işaret yok. Cinsini belirlemekle başlamamız gerekiyor.

– Adamlarıma onu Max-Planck’tan alıp buraya getirmelerini söyleyeceğim, diye razı oldu Kleinert.

Hafifçe eğilerek Ivana’yı selamladı ve arkasını dönüp uzaklaştı.

Birkaç metre ilerlemişti ki omzunun üstünden Niémans’a seslendi:

– Yarın her ikinizi de Freiburg Karakolu’na bekliyorum.

– İfadem için mi?

– Hayır. Krauss’u sorgulamak için.

Bunu tamamen unutmuştu. Kontese yapılan bu saldırıyla, Krauss’un itiraflarının artık gerçekten hiçbir önemi yoktu. Ama Kleinert haklıydı: Bir sonrakine geçmeden her ipucunun ve kanıtın incelenmesi ve şu ya da bu şekilde kapatılması gerekiyordu.

– Ne düşünüyorsunuz? diye sordu Ivana, yalnız kaldıklarında.

– Jürgen pirsch avı yapıyordu ve avın kurallarına göre öldürüldü. Laura sürek avı yapıyor ve onun üzerine bir Bask köpeği salındı.

– Yani?

– Katil, her seferinde kurbanının en sık kullandığı av tekniğini seçerek Geyersbergleri öldürmeye karar verdi.

– Neden?

– Bunu söylemek için çok erken. Ama ben bunun bir intikam olduğu kanısındayım.

– Bir av kazası olamaz mı?

– Ya da başka bir şey. Her halükârda, eğer katil intikam alıyorsa, bunu farklı av tekniklerine göre yapmak istiyor.

Şimdi, bütün ışıkları yeniden yanmış olan eve doğru yürüyorlardı. Mavi renge bürünmüş çimlerin üstünde havada duruyormuş gibiydi.

– Olayın bu yönünü araştırmak gerekiyor: Geyersberglerin av teknikleriyle bağlantılı bir şey. Katilin bir sürek avının öncesinde vurduğunu unutmamak gerekiyor, kuşkusuz ava katılanların cesedi av seremonisi sırasında bulmalarını amaçlıyordu...

Gecenin soğuğuyla kendini iyi hissediyordu. Duyularını yeniden kazanıyordu, zihni açılmıştı, derin bir yaşama arzusu duyuyordu. Öleceğini düşünmüş, bocalamıştı, ama her şey sona ermişti.

– Bu gece internette çalışmaya başla, diye emretti. Yerel gazeteler, av konusunda uzmanlaşmış web siteleri... Yarın polis arşivlerini tarayacağız. Belki Geyersberglerin bulaştığı farklı bir olay söz konusu olabilir. Ayrıca bölgede, deli olarak nam salmış ya da kontrol altında tutulamayan bir avcı var mı, araştırmak gerekiyor.

Villaya ulaşmalarına birkaç metre kalmıştı ki, Niémans içine doğmuş gibi kafasını kaldırdı. Kontes birinci katta, geniş pencerenin önünde ayakta durmuş onlara bakıyordu. Duruş pozisyonu ormandakiyle aynıydı, sadece üzerine bir şal almıştı.

Polis yeniden ürpermemek için çaba gösterdi ve soğuğun içindeki bu ürpertiyle hiçbir ilgisi yoktu.

– Grubun mali durumuyla ilgili bir ilerleme kaydedebildin mi?

– İlginç bir şey yok, yarın bunu konuşuruz. Ya siz, pirsch konusunda bir şeyler bulabildiniz mi?

– Aynı durum.

Basamakları çıktılar ama Niémans camlı kapıyı açmaya muvaffak olamadı, yoksunluk çeken bir alkolik gibi titriyordu.

– Niémans... diye mırıldandı Ivana.

Polis boş yere çabalamayı bıraktı ve genç Slav kadın elini çerçevenin pervazdan kurtulmasını sağlayan mekanizmanın içine yerleştirdi, sadece çekmekle yetindi.

– Köpeklerle sorununuz ne?

Niémans küfredecekti ki, son anda kendini tuttu. Onun bu aşırı tedirginliği kimsenin gözünden kaçmamıştı.

– Bir gün sana anlatırım... Acelesi yok.

Genç kadın kafasını salladı ve tek kelime etmeden içeri girdi. Niémans salonu kat ederken ve üst kata çıkan merdivende gözden kaybolurken Ivana’ya baktı.

Yeniden tek başına kaldı, yeniden buz kesmişti, köpeğin pıhtılaşmış ve kurumuş deniz tuzu gibi yüzünü geren kanını hissediyordu. O da salona girdi ve camlı kapıyı kilitledi.

Merdiveni çıktığında, artık orada değildi ve o anı yaşamıyordu. Büyükannesi ile büyükbabasının ev bozuntusunda, birinci kattaki küçük yatak odasındaydı, henüz on iki yaşındaydı.

Yandaki yatakta yatan ağabeyi, “ü” leri titizlikle uzatarak, tedirgin edici tiz bir sesle fısıldayarak onu korkutuyordu:

“Meyanköküüüü... Meyanköküüüü... Duyuyor musun? Geliyor! Meyanköküüüü... Meyanköküüüü... Seni öldürecek!”

20

– Geyersberglerin hizmetine girdiğimde Jürgen 4, Laura 2 yaşındaydı. Sırayla üniversiteye başladıklarında ben de işten ayrıldım. Görev tamamlanmıştı!

– Yaklaşık yirmi yıl onlarla birlikte yaşamışsınız. Ama Jürgen’in ölümü sizi allak bullak etmişe benzemiyor.

– Bu şekilde düşünmeyin. Ama bu onlara çok bağlı olduğum anlamına da gelmiyor.

– Değil miydiniz?

– Hayır. Dadılar polisler gibidir.

– Ne demek istiyorsunuz?

– Eğer siz işinize duyguyu katarsanız, bütün tarafsızlığınızı kaybedersiniz. Zayıf düşersiniz, kötü iş çıkarırsınız.

Bu kadın dadılık görevi ile gardiyanlık görevini birbirine karıştırmış gibiydi, ama iyi bir karışımdı.

– Burada işe başladığınızda, bu konuda bir deneyiminiz var mıydı?

– Yoktu. Yarış hayatının sonuna gelmiş üst düzey bir sporcuydum. Yüzme, kürek... Yaşıma göre oldukça fazla seyahat etmiştim. Fransızca, İtalyanca, İngilizce biliyordum. Ayrıca Baden-Württemberg kadın voleybol takımını çalıştırıyordum. VG Grup takımın sponsoruydu. Ferdinand von Geyersberg’le bu şekilde tanıştım.

Ivana’nın aklına hafifmeşrep bir düşünce geldi, hayatın hafifmeşrep düşünceleri sevdiğini öğrenmek için çok bedel ödemişti.

– Siz onun...

– Metresi mi? Hayır. Ben onun tarzı değildim. Çok yaşlıydım.

Zamana kafa tutmuş bu güzel yüzü ve yalan söylemeyen bu vücudu görünce Ivana, Loretta’nın 40 yaşındayken gerçek bir bomba olduğunu düşündü.

Dadı onun bu düşüncelerini sanki gözlerinden okumuştu.

– Kontun grup bünyesindeki körpe ve diri bedenlere aşırı düşkünlüğü vardı. Özellikle de işçi kızlara.

Ivana bunun üstünde fazla durmadı, konu bu değildi.

– Bana çocuklara verdiğiniz eğitimden bahsedin.

– Yılın her günü, istisnasız onlarla birlikteydim. Gün içinde sadece birkaç saat antrenman yapmak için onunla anlaşmıştım. Kont şatonun bütün olanaklarını benim kullanımıma tahsis etmişti. O dönemde, bodrumda bir spor salonu, ayrıca dışarıda bir atletizm pisti ile bir tenis kortu vardı. Gölde kürek de çekebiliyordum. Benim için bulunmaz bir nimetti.

“Şato” bundan söz edildiğini ilk kez duyuyordu.

– Şimdi şatoda kim yaşıyor?

– Franz von Geyersberg. Tüm o spor alanlarını ve o altyapıları yok ettirmiş olmalı. (Hafifçe omuz silkti.) Yani hiç kuşkusuz.

– Neden “hiç kuşkusuz”?

– Tekerlekli sandalyede.

Ivana bu ayrıntıyı kafasının bir köşesine not etti, yine konuyla ilgisi yoktu.

– Jürgen ile Laura’nın eğitiminden yüzde yüz siz mi sorumluydunuz?

Kadın kıl eldiveni çıkardı ve kıvrımları arasında iri tuz taneleri barındırıyormuş gibi görünen beyaz bir havlu aldı.

– Yüzde yüz, kelime bu, diye cevapladı kadın, sol kolunu ovuştururken. Babaları için eğitim, tek önem verdiği şeye, VG Grup’a ulaşmak için zorunlu bir geçişti. Sevgi, şefkat gerçekten gereksiz şeylerdi.

– Ya anneleri?

– Onun da vakti yoktu.

– Bana onun çok faal, çok sportif bir kadın olduğu söylendi.

– Yalan.

– Anlamadım.

– Sabine depresifti. Binicilik yarışmalarıyla, maratonlarla, kayakla iniş müsabakalarıyla coşuyor, kendini avutuyordu, ama tüm bunlar onda sürekli olarak var olan iç sıkıntısından kurtulmak içindi. O çizgi filmlerdeki, düşmeden önce boşlukta koşan bir çakal gibiydi.

– New York’taki intiharından bahsetmek ister misiniz?

– O da yalan.

– Ne demek istiyorsunuz?

– Geyersbergler St. Regis’deki intihar efsanesini özenle devam ettirdiler. Bu Geyersberglere gerçekten çok daha fazla uyan bir şeydi.

– Gerçek ne?

– Sabine açlıktan öldü.

– Özür dilerim, anlayamadım.

– Beşinci Cadde’deki büyük dairelerinde kendini açlıktan ölüme mahkûm etti.

Manhattan’daki sarayında açlık grevi yapan bir kontes: Küçük proleter bakış açısıyla, bu da kulağa oldukça romantik geliyordu.

– Peki, ya çocukları? Onun bu kararından caymasını sağlamadı mı?

– Tam tersine. Bu çocuklar ona ne denli yeteneksiz olduğunu hatırlatıyordu. Atıyla engelleri aşmada ya da kürekleriyle suları yarmada kesinlikle iyiydi. Ama gece yataklarında çocuklarını öpme ya da ayakkabılarını bağlama konularına gelince, bunlar onu aşan şeylerdi.

Bu gibi durumlarda, para mutluluk getirmez ya da aristokratlar kalpsizdir gibi bazı eski klişelere başvurulurdu, Ivana’nın beğendiği türden klişeler.

– Bana Jürgen ile Laura’nın kişiliklerinden söz edin.

– Aralarında hiçbir fark yoktu. İkisi de tek ve aynı kişiydi.

Loretta havlusunu sol eline geçirdi ve sağ kolunu ovuşturmaya başladı. Ne tek bir tüy ne de kusur bulunan beyaz teni kaymaktaşı gibi parlıyordu. Bu ovarak temizleme işlemini her gün yapıyor olmalıydı, anlaşılan cildi yeniden tüy çıkaracak zamanı bulamıyordu.

Ivana tam tersine kendini gevşek ve hantal hissediyordu. Cildi sıkı değildi, cansızdı, gözenekleri bütün rüzgârlara açıktı.

– Aynı zevklere, aynı düşüncelere sahiplerdi, jestleri bile aynıydı. Benim için, bu bir kolaylıktı: Tek bir çocuk için iki kişilik ücret...

– Demek istediğiniz...

– Ne demek istediğimi çok iyi anladınız. Kötü bir durum karşısında Jürgen ile Laura hemen dayanışma içine girerler ve başkalarına karşı tek vücut olurlardı.

Ivana’nın aklına, Cam Villa’da piyanonun üstünde duran fotoğraf geldi.

– Fizik olarak birbirlerine benzemiyorlarmış...

– Gece ile gündüz gibi. Jürgen küçük, kızıl saçlı ve tombuldu. Okulda ona “Tannenzapfen”, “Çam Kozalağı” lakabını takmışlardı. Kimileri ise ona “Lebkuchen”, “Çavdar Çöreği” diyordu. Tipi anladınız... Laura, tamamen zıddıydı. Uzun boyluydu, zarifti ve çok güzeldi. Daha 12 yaşındayken, aynı duruşa ve aynı inanılmaz saçlara sahipti. Güzelliği hemen göze çarpmaya başlamıştı, Jürgen ise henüz buluğ çağından çıkamamıştı.

Ivana Laura hakkında daha fazla bilgi istedi, kadın merakı.

– Kolej yıllarından itibaren mağrur, ulaşılmaz bir kızdı. Aslında, erkek kardeşine saygı göstermedikleri için diğerlerine kızıyordu. Kardeşiyle alay etmek, onunla alay etmek demekti. Onlara, özellikle de onun için deli olan oğlan çocuklarına bunu pahalıya ödetiyordu.

– Okul başarıları nasıldı?

– Jürgen biraz ağırkanlıydı, ama sıkı çalışıyordu. İkisi de mükemmel olmak zorundaydı. Çünkü Jürgen erkek çocuktu ve yasal vâristi. Çünkü Laura kız çocuktu ve bundan daha fazlası olduğunu ispatlamak zorundaydı.

– Okul dışında, başka etkinlikleri var mıydı?

Loretta güvercin kuğurdamasını andıran bir kahkaha attı.

– Binicilik, eskrim, müzik... Laura piyanoda hiç fena değildi, Jürgen keman çalmaya gayret ediyordu. Müzik odasına kapanıyorlar ve saatlerce çalışıyorlardı. Jürgen’in çıkardığı korkunç gıygıylar kahkahalarla gülmelerine neden olurdu.

Ivana şaşırmış gibiydi.

– Çok kolay gülerlerdi. Dünyanın geri kalanı hakkındaki düşüncelerini gülerek ifade ederlerdi. Ceza aldıklarında bile, hatta morgda babalarının cesedini görmek zorunda kaldıklarında ya da annelerinin kayıtsızlığı karşısında bile gülerlerdi. Aslında, birlikte olduklarında onlar mutlulardı.

Gururla tüfeklerini tutan iki çocuğun görüntüsü Ivana’nın gözünün önünden gitmiyordu.

– Peki, ya av?

– Av... diye düşünceli bir şekilde yineledi Loretta. Bu konuda kesinlikle mükemmellerdi, tartışmasız bir şekilde yetenekliydiler. Biri diğerinden üstün değildi. Neler yapabileceklerini göstermeleri için onlara tüfek vermek ve ormana bırakmak yeterliydi. Ormanı içlerinde hisseden olağanüstü nişancılardı. Her pazar, şatonun ormanında gerçek bir katliam yaparlardı.

Ivana, herhangi bir hayvanı kuşkusuz yüzlerce metre uzaktan vurabilen Çam Kozalağı ile ondan bir baş uzun küçük kız kardeşini gözünün önüne getirmeye çalışıyordu. Çocukların yaşadıkları sıkıntıların öcünü bu şekilde aldıkları sonucuna varmakta biraz aceleci davrandı, ama Loretta onun art niyetini sezmişti.

– Birçok insan, onların yalnızlıklarını, mutsuzluklarını bu şekilde dışa vurduklarını düşündü, ama bu doğru değildi. Dudaklarında gülümsemeyle ve vicdanları rahat bir şekilde ava giderlerdi. Hiçbir art niyet taşımadan, sağlıklı bir ruh haliyle öldürürlerdi. Kafalarına kazınan eğitimleriyle hiçbir ilgisi yoktu...

– Ne tür av yaparlardı?

– Hepsinden biraz.

– Pirsch?

– Hayır, pirsch avı yapmazlardı. Çok gençlerdi, çok sabırsızlardı.

– O dönemlerde, hiç av kazası oldu mu? Kimseyi yaralamadılar mı?

– Kesinlikle olmadı. Almanya’da güvenlik ciddiye alınır. Ve Geyersberglerde daha fazla ciddiye alınırdı. Yine de bir kez daha tekrarlayayım, iki kardeş olağanüstü nişancılardı. Ve 12 yaşından beri bu böyle.

Loretta sonunda cildini ovmakta kullandığı malzemeleri bırakmıştı. Yorgun düşmüş, derisi yüzülmüş, ter içinde kalmıştı, bankın kenarındaki kaba etleri, kendi haline bırakılmış iki sırık gibi uzattığı bacaklarıyla gevşiyordu, masmavi gözleriyle boşluğa ya da daha ziyade su birikintilerinin dibindeki anılarına bakıyordu.

– Sizi dinleyince, diye kışkırttı Ivana, hiç de mutsuz gibi bir halleri yokmuş.

– Ben yanlış ifade ettim. Çok mutsuzlardı. Her şeyden yoksunlardı ve öksüzler gibi büyüyorlardı.

– Manevi açıdan bakınca belki öyle, ama maddi açıdan...

– Anlamıyorsunuz. Babaları onları son derece yoksulluk içinde yetiştirdi. Eğitim, giysi, beslenme masraflarını ödüyordu, hepsi o kadar. Yeniyetmelik çağlarında bile ceplerinde tek kuruş yoktu. Yazları, birkaç fenik kazanmak için bahçedeki otları yolmak zorundaydılar. Kışları, şatonun teraslarındaki karları temizlemek zorundaydılar.

Fenik hakkında en ufak bir bilgisi yoktu. Hiç kuşkusuz avrodan önceki bir para birimiydi.

Loretta cep harçlığı konusunu açmıştı:

– Daha sonra, yaz tatillerinde VG şirketlerinde çalışmak zorunda kaldılar. Ama ofislerde değil, fabrikalarda. Haftalarca elektronik bileşenlerden oluşan devreler nedeniyle gözleri yandı, kaynak makinesinin ucundaki kalay ve kurşun alaşımını solumak zorunda kaldılar... Çok az da olsa bir maaş almıyorlardı ve babaları onlara sürekli aynı şeyi söyleyip duruyordu: “Siz stajdasınız. Para kazanmayacaksınız, nasıl para kazanıldığını öğreneceksiniz.”

Ivana küçük Geyersberglere acımakta güçlük çekiyordu. Sevgisiz ve anne babasız büyümüşlerdi, bu kesindi, cep harçlıkları bile yoktu, ama tünelin ucunda bitmez tükenmez bir hazine ve ellerinde tüfek vardı.

– Az önce Ferdinand’ın mirasçısı olarak gördüğü için Jürgen’e ve kadın olduğu için de Laura’ya katı davrandığını söylediniz. Ama sonuçta, her ikisi de VG imparatorluğunun vârisiydiler, öyle değil mi?

– Hayır. Ferdinand çok netti, Jürgen grubu tek başına yönetmek zorundaydı.

– Kız kardeşinden daha mı başarılıydı?

– Hayır, aksine, daha başarılı olduğu söylenemezdi. Ama o erkekti, hepsi bu. Ancak Jürgen kız kardeşini bırakmadı. Aslında başka çaresi de yoktu. O olmadan dizginleri asla eline alamazdı. Bir kez daha söyleyeyim, ikisi tek kişiydi. Ve o ikisi Baden bölgesinin mutlak efendileriydi. Hiçbir şey, hiç kimse onları durduramazdı.

Ivana saatine baktı: Yoktu. Kaplıcaya girmeden önce ondan saatini çıkarmasını istemişlerdi. Saat kaçtı? Hiç olmadığı kadar su ve buhara doymuştu, kendini damla damla su akıtan bir sünger gibi hissediyordu.

Düşüncelerini toparlamaya ve konuşmayı başka bir yöne çekmeye çalıştı:

– Peki, bu son yıllarda, onlardan söz edildiğini duydunuz mu?

– Bu bölgedeki herkes, Geyersbergler hakkında söylenilen her şeyi, her zaman işitir.

– Mesela onlarla ilgili ne söyleniyor?

Loretta bankın üzerinde vücudunu geriye yasladı ve saçlarını elleriyle arkaya doğru yatırdı: Alnı dünyadaki en rezil korkunç botokslar kadar düz ve parlaktı. Tek bir kırışık, en ufak bir pütür yoktu, yıllar bu alnın üzerinden, bir kuyu suyunun kuyu bileziği üstünden akıp gitmesi gibi kayıp gitmişti.

– Çoğunlukla küçük Jürgen’in yaşantısı hakkında konuşulurdu.

– SM eğilimleri mi?

– Bu konu yüksek sesle dillendirilmezdi. Jürgen bunu gizlemezdi, insanların başkalarının uygunsuz davranışlarını keşfetmekten, yani Araf’ta yalnız olmadıklarını öğrenmekten ne kadar mutlu olduklarını biliyorsunuz...

Ivana için bu kötü eğilim, ormanı gizleyen ağaçtı. Çam Kozalağı’nın sırları vardı, bu sırlar çok tehlikeli olamayacak kadar aleni olan bu sapkınlığın ardına gizlenmişti.

– Başka tuhaf şeyler de fısıldanıyordu... diye devam etti Loretta, sanki muhatabına başka açıklamalar yapma gereği hissetmişti. Mesela Jürgen ile Laura’nın sevgililerini değiş tokuş ettikleri söyleniyordu...

Ivana’nın yüz ifadesi gören Loretta gülümsedi.

– Bilmiyor muydunuz? Jürgen biseksüeldi. VG hanedanıyla hiç uyuşmayan bir olgu daha. Ama yıl sonu bilançosu sebebiyle, onun her yaptığı şey görmezden geliniyordu. Ahlak anlayışını yumuşatan müzik değil, paraydı.

– Laura da biseksüel miydi?

– Hayır, sanmıyorum.

– Ama siz, bu sevgili değiştirme hikâyelerine inanıyorsunuz?

– Çocukluklarından beri, Jürgen ile Laura her şeyi paylaşırdı. Neden şimdi partnerlerini paylaşmasınlar?

– Bir aile kurmak, kendi kanatlarıyla uçmak istemiyorlar mıydı?

– Bana sorarsanız, onlar hâlâ anın tadını çıkarıyorlardı ve özellikle yeni durumlarının coşkusu içindeydiler. Üniversite mezunu gençlerin fotokopi çektiği bir çağda onlar Baden-Württemberg’in en büyük şirketlerinden birini yönetiyorlardı.

Laura ve Jürgen parayı, gücü, cinselliği paylaşıyorlardı... Kuşkusuz bu yeterli değildi. Ivana çok daha özel, çok daha ateşli, heyecanlı, çok daha tehlikeli bir şeyler olduğunu düşünüyordu.

– Hep birlikte mi avlanırlardı?

– Hayır. Birlikte avlanmalarının zamanı geçmişti. Fransa’da sürek avları, kendi arazilerinde kovalama avları organize etmek ve bir sürü tanıdık davet etmek zorundaydılar. Bana göre, tüm bunlar onları sıkıntıdan öldürüyor olmalıydı.

Ivana en önemli soruyu en sona saklamıştı:

– Size göre, Jürgen’i kim öldürmüş olabilir?

– Bunu nasıl bilmemi istersiniz? Jürgen’in düşmanları var mıydı bilmiyorum, ama VG Grup’un korkunç rakipleri vardı. Bu ölüm onlar için kuşkusuz beklenmedik bir kazanç oldu. Zaten bu açıdan bakılınca, henüz işin yarısı tamamlandı.

– Açıklayın.

– Katil, amacı ne olursa olsun, şimdi Laura’yı öldürmek zorunda. Kız kardeşinden de kurtulmayı düşünmeden Jürgen’i öldürmüş olması imkânsız.

Ivana otların arasında yatan siyah köpeği düşünüyordu. Gerçekten de bu hayvanı kontesin üzerine mi salmışlardı? Onun bu korkunç köpeğin sivri dişleri arasında ölmesi mi gerekiyordu?

Konuşmayı sonlandırmadan önce biraz daha kışkırtmaya karar verdi:

– Laura, bu işi yapan o olamaz mı?

Loretta kayın ağacı dallarından oluşan bir çalı çırpı demetini aldı ve omuzlarını vahşice kırbaçlamaya başladı, başkaları için iyi olan onun için de iyi olmalıydı.

– Sanırım meseleyi doğru bir şekilde ortaya koymadınız.

– Siz bana doğrusunu söyleyin.

– Eğer onu öldürmeye kalkışmazlarsa, kardeşinin ölümünden sonra hayatta kalması, işte bu bir mucize olacaktır.

22

– Krauss bizimle matrak geçti, diye homurdandı Kleinert.

Birinci katın koridorunda yürüyorlardı, linolyum zemin, parlak boyalı duvarlar, sanki her şey plastik kaplıydı: Alman devlet dairelerinin Fransızlar için imrenilecek hiçbir yanı yoktu.

– Sıfırdan mı başlıyoruz? diye sordu, merdivene ulaştıkları sırada.

– Sıfırdan değil, üçten, diye cevapladı Niémans. Siz, ben ve Ivana. Bu kaçığı sorgulamama izin verdiğiniz için sizi takdir ettim.

– Bu arada, diye gülümsedi Alman, meslektaşınız hâlâ gelmedi mi?

Niémans cevap vermeden merdivenden indi. Holde bir kahve makinesi gördü. Sinirli olduğundan Cam Villa’da kendisi için hazırlanan kahvaltıya yüz vermemişti.

– Şu an için Krauss’u serbest bırakamayacağımız konusunda hemfikir miyiz?

Niémans makinenin üstündeki talimatları çözmeye çalıştı.

– Aslında onu salıvermekte bir sorun yok. Ama her şeye rağmen, bir şeyler görmüş olabilir. Kuşkusuz o gece ormanda dolanıyordu... Onu biraz daha sorgulamak gerekecek. Colmar jandarmasını haberdar ettiniz mi?

Hangi düğmeye basacağını bilmiyordu, ama keçisakallı polise de sormak istemiyordu. Tam bir Fransız gururu.

– Bu işi siz yapmadınız mı?

– Sizin haber vermenizi tercih ederim, diye cevapladı, tüm dikkatini kahve makinesine vererek.

– Ne içmek istiyorsunuz? diye sordu Kleinert, derin bir iç çekerek.

– Ha? Hımm... kahve.

Polizeioberkommissar cebinden bir bozukluk çıkardı ve makineye attı.

– Sizin Fransız jandarmasıyla olan ilişkinizi anlamıyorum, diye devam etti, siyah sıvı plastik bir bardağa boşalırken.

– Onları soruşturmadan uzak tuttuğumuzu düşünüyorlar.

Kleinert bardağı makineden alıp Fransız meslektaşına uzattı.

– Beni burada bekleyin. Adamlarımı bilgilendirmem gerekiyor.

Niémans kahvesinin tadına bakarken başıyla onu onayladı: Kahve tahmininden daha kötüydü. Freiburg im Breisgau Polis Merkezi orta ölçekli bir karakoldu, içeride mavi üniformalı elli kadar polis vardı ama gri pantolonlu ve zeytin yeşili gömlekleri olanlar da vardı. Niémans kimin kim olduğunu anlamıyordu: Bundespolizei,22 Landespolizei...23

Kahvesinden tam üçüncü yudumu alıyordu ki, Ivana duvarları pas renkli koridorda belirdi. Herkesin içinde ona bağırmamak için insanüstü bir çaba göstermesi gerekti, ama bir kere bu mucize gerçekleştikten sonra da artık sesini çıkarmadı. Amirin dışa vurulmayan, bastırılmış öfkesi.

– Neredeydin?

– Size yazdım, Jürgen ile Laura’nın mürebbiyelerini sorgulamaya gittim.

– Benim arabamla mı?

– Durumu çok iyi, kaygılanmayın. Küçük ve zavallı kadın ellerimle onu kirletmemeye çaba gösterdim.

Niémans rahatladığını belli etmemek için donuk bir yüz ifadesi takındı. Bir hurda yığınına âşık olmaktan utanmıştı.

İkisi de sessiz kalmayı tercih etti, polis göz ucuyla makineden kendisine bir baharat çayı alan ortağına baktı. Çok minikti ya da en azından çok minik görünüyordu.

Kadın polis kafasını birinci kata doğru kaldırdı.

– Krauss?

– Şaka gibi. Dadı?

Ivana ona ilginç bir hikâye anlattı. İki çocuk çelişkiler içinde büyümüştü: Hem kendi kendilerine yetmeyi öğrenmişler hem de çok katı bir disiplin altında büyümüşlerdi. Anne babanın ilgisizliği, dadının soğukluğu, doğru bir öğrenim...

Bir kez daha pislik zenginlerin hikâyesi: Ivana bunu açıkça söylemiyordu ama bu şekilde düşündüğü kuvvetle muhtemeldi. Niémans bunu çok iyi biliyordu. Hırvat bir yetim olarak kökeni ve “sosyal yardım” çerçevesinde aldığı eğitim ona bokluktan başka bir şey vermemişti, zenginlerin hep kötü olduğunu düşünüyordu ve yoksullara karşı daima iyi duygular beslemekte ayak diretiyordu.

Daha yaşlı, daha sakin olan Niémans bu tür keskin inançların yanlış olduğunu ve bunun tersinin de doğru olmadığını biliyordu. Sadece güçler daha iyi bölüştürülmüştü. Kötülük ve iyilik cüzdanın iki yanına özenle dağıtılmıştı.

Niémans’a göre, en önemli şey mürebbiyenin katilin kontesi de öldürmeye teşebbüs edeceğini söylemesiydi. Geyersberg klanı bütün kafaları kesilmesi gereken bir ejderha gibiydi. Ama kimin adına? Ve hangi amaçla?

– Av kazalarıyla ilgili bir gelişme var mı?

– Bu sabah avcılık dernekleriyle görüşmem gerekiyordu. İnternette hiçbir şey yok. Ve Loretta Kaufman bana Geyersberglerin ormanında bu tür bir şeyin olmasının imkânsız olduğunu söyledi. Ona göre, bu tür av partilerinde hiçbir şey rastlantıya bırakılmazmış.

– Ivana!

Kleinert canlı adımlarla onlara doğru geliyordu. Alman dünden beri, sevimli Fransız kız konusunda gerçekten de rahatlamış gibiydi.

– Biraz olsun uyumayı başardınız mı? diye, dudaklarında gülümsemeyle sordu.

Ivana kafasını sallamakla yetindi, kıpkırmızı kesilmişti. En ufak ilgiden bile rahatsız oluyordu, ama çayından tüten dumanın ardında gözlerinde bir muziplik vardı.

– Ayurvedik çayımız hakkında ne düşünüyorsunuz? Çok etkili...

– Daha bitmedi mi? diye hoyratça araya girdi Niémans. Havadan sudan mı konuşacağız yoksa çalışacak mıyız?

Kleinert azar işitmiş bir asker gibi hazır ola geçti.

– Bir toplantı odası bulacağım, dedi, sert bir sesle.

O sırada Niémans’ın telefonu cebinde titreşti: “araştırmacı / aile doktoru / köpek uzmanı” Philipp Schüller.

– Dün akşamki köpekle ilgili olarak sizi arıyorum.

Kara canavarın görüntüsü bir anda polisin kafasında canlandı.

– Onu size yolladılar mı? diye sordu, şaşırmıştı.

– Hemen buraya gelmeniz gerekiyor.

22. Federal polis. (ç.n.)

23. Eyalet polisi. (ç.n.)

23

Şimdi onu çok yakından, çok net görüyordu, çok siyahtı; inoks masanın üstünde siyalitik lambaların keskin ışığına teslim olmuştu. Bir çekiç başlı köpekbalığınınki gibi uçlara doğru genişlemiş, biçimsiz bir surat. Topunu kolayca yakalayan bir köpeğin dişleri gibi bir insanın boğazını parçalamaya hazır sivri dişleri çevreleyen, morarmış sarkık dudaklar...

Bedeni de suratı gibiydi. Pıhtılaşmış kanla biraz daha katılaşmış, sert ve kapkara kıllar, ölümden sonra bile sertliğini koruyan kaslar. Surattaki bütün kemikleri kırmaya hazır, deri bir eldiven içindeki bir tür devasa yumruk.

Canavarın genetik programlaması sanki binlerce dövüşe ve kan dökücülüğe ayarlanmıştı. Sonuç olarak aşırı öfkenin verdiği güçle ve öldürerek hayatta kalmıştı. O kayıp halka değil, üstün halkaydı. En berbat hayvani şiddetten ve insanoğlunun en karanlık kâbuslarından doğmuş bir yaratıktı.

Böyle bir köpek bu kadar yırtıcı, bu kadar tehlikeli görünmesi için yetiştirilmemişti. Öldürmesi, etkili olması, saldırması için yetiştirilmişti. Bu otopsi masasının üstünde, ortaya çıkarılmış bir sır, edepsiz bir günah gibiydi.

Schüller hayvanı her bakımdan ayrıntılı bir şekilde incelemiş ama açmamıştı. Sonuçta canavarın nasıl öldüğü biliniyordu.

– Bu bir röetken, diye konuşmaya başladı. En ufak bir kuşkum yok.

Niémans Kleinert’e baktı. Anlaşılan bu ad ona da bir şey ifade etmemişti.

– Çok araştırma yapmama gerek kalmadı, diye devam etti doktor. (Kesik kesik nefes alıyordu, sanki bu keşfinin heyecanı onun solunumunu bozmuştu.) Röetkenler Avrupa’da yok oldu, ama tarihsel olarak çok ünlüdürler.

Ivana not defterini çıkarmıştı –şef doktorun yanında vizite çıkmış genç bir doktor adayı.

– Ne demek istiyorsunuz?

Schüller laboratuvarın dört bir yanına göz gezdirdi: beyaz karolarla döşeli, üzerinde Bunsen bekleri, santrifüjler bulunan tezgâhlarıyla yüz metrekarelik bir mekân...

– Bir şeyler içmek ister misiniz? diye, ortaya sordu.

– Vaktimiz yok, diye sinirlendi Kleinert, açıklamanızı yapın!

Bilim adamı söyleneni duymamış gibi, elini deney kaplarının arkasına soktu ve oradan küçük bir şişe çıkardı, içindeki sıvı ne fenole ne de etere benziyordu. Özenle bakır rengi sıvıyı ölçekli bir bardağa boşalttı. Sanki milimetrik bir işlem yapıyordu. Sonunda, ısıtmak için ellerini ovuşturdu ve içkisini eline aldı.

– Bir açıklamada bulunacak mısınız? diye bağırdı Kleinert, gerçek kişiliğini göstermeye başlıyordu: ipucu bulmaya odaklanmış sabırsız bir polis karakteri.

İçkisinden uzun süren bir yudum aldıktan sonra doktor konuşmaya karar verdi.

– Kara Avcılar’ı daha önce duydunuz mu?

– Sondereinheit Dirlewanger24 mi? diye hemen sordu Kleinert.

Niémans soran gözlerle Ivana’ya baktı, ama o da başını “bilmiyorum” anlamında salladı: Altyazısız versiyona geçmişlerdi.

– 1941’de, diye anlatmaya başladı Schüller, Himmler özel bir birlik oluşturmak için hapisteki bütün adi suçluları serbest bıraktı. Bu adamların hiçbiri rastgele seçilmemişti. Hepsi avcı ve kaçak avlanan kişilerdi. Her biri gerçek bir uzmandı... Kara Avcılar insan izi sürmekte uzmanlaşmışlardı. Ukrayna’da ve Belarus’ta partizanları takip ediyorlar, Doğu Yolu’nun yapımında çalışan Polonyalı Yahudileri gözetim altında tutuyorlardı. Varşova ayaklanmasını bastırdılar. Yüzlerce köyü, çocuklar dahil herkesi lav silahlarıyla yakarak yok ettiler. Bu birlik, tüm Alman ordusu içinde en acımasız ve kötü birlikti...

Niémans anlamıyordu. Nazizm zaten tüm dehşet rekorlarını kırmıştı. Schüller ne söylemek istiyordu?

– Bu adamlar o denli acımasız ve kötüydü ki SS üst kademesi bir soruşturma açtı, diye devam etti doktor. Birçok kez, otoriteler onları hapse tıkmak istedi. Ama sonuçta kanun gücü onlardaydı...

Genetikçi besbelli Üçüncü Reich’ın farklı ordularının, birliklerinin ve diğer taburlarının anlatıldığı bir kitabı eline aldı.

– Bu tarih kitabını laboratuvarın kitaplığında buldum.

Kitabı fayans masanın üstüne, köpeğin başının yakınına koydu ve siyah-beyaz fotoğrafların olduğu karşılıklı iki sayfayı açtı: hırpani kılıklı, bir karış sakallı, miğferlerinin üstüne motorcu gözlükleri takmış askerler... Açıkça Kara Avcılar, Doğu Cephesi’ne vahşi bir köpek sürüsü gibi bırakılmış aşağılık birer soyguncu, yağmacı paralı askerdi.

Kimilerinin çıplak gövdelerinin üstünde önü açık ceketler vardı ve altın kolye takmışlardı. Kimileri ise ayaklarına kadar inen kalın kumaştan paltolar giymişti. Bazıların başında hafifçe yana yatırılmış, kenarında tebeşirle çiziktirilmiş işaretler ya da alelacele yapılmış kurukafalar bulunan miğferler vardı.

– Dört yıl boyunca, diye devam etti Schüller, içkisinden bir yudum aldıktan sonra, Oskar Dirlewanger’in emri altında ortalığı kasıp kavurdular. Oskar da bir kız çocuğuna tecavüzden hapis yatmış, alkolik ve kaçık bir komutandı.

Schüller sayfayı çevirdi. Çıkık elmacıkkemikleri, kalın kaşları ve kocaman göz çukurları olan bir subay belirdi. Yorgun ancak delice bakan gözleri taşıyan bu acımasız kafa, üzerinde sapları birbirine çaprazlanmış bir arma bulunan –kuşkusuz bu uğursuz birliğin arması– bir yakanın içinden çıkıyordu.

– Sizi beklerken, onların marifetlerini biraz okumaya çalıştım ama hemen vazgeçtim. Dayanılmazdı. Dirlewanger’in en sevdiği eğlence, soyduktan ve kırbaçladıktan sonra Yahudi genç kızların damarlarına striknin enjekte etmekti. Ama asıl eğlence, onların ölene kadar çırpınmalarını izlemekti.

Niémans hâlâ anlamıyordu. Bu saçmalık da neyin nesiydi?

Yetmiş yıl öncesine ait bu korkunç mezalimi yeniden ortaya dökmenin sebebi neydi?

Kleinert soru sormaya hazırlandı.

– Bu katiller deneyimli avcılardı, diye yineledi Schüller. Belarus’ta yaptıkları ilk şey yerel bir köpek ırkı yetiştirmek oldu: Röetkenler. Birkaç yıl içinde, onları ölümcül birer silaha dönüştürdüler.

Tabip başka bir sayfa açtı: Ellerinde silahları, motorcu gözlüğü takmış askerler bu kez, otopsi masasın üstündeki kara köpeğin tıpatıp benzerlerini tasmalarından tutuyordu.

– Röetkenler “kan köpekleri” olarak adlandırılır. Avcının öldürebilmesi için yaralı bir hayvanı kilometrelerce takip edebilirler. Günümüzde, bu “etik bir davranış” olarak adlandırılır, çünkü söz konusu olan yaralı bir hayvana acı çektirmemektir, ama o dönemde söz konusu olan yaralı Yahudiler ve partizanlardı...

Schüller küçük şişenin içindeki sıvıyı bir dikişte bitirdi, sonra:

– Biliyor musunuz, Almancada bir söz vardır. “Hunde, die bellen, beißen nicht”: “Havlayan köpek ısırmaz”. Elbette Dirlewanger’in adamları da köpeklerini havlamayacak şekilde yetiştirdiler. Buna karşılık, sadece gırtlaktan ısırmaları için eğittiler.

Doktor küçük şişesinin tıpasını özenle kapattı, yeniden zulasına yerleştirdi ve bıkkın bir ses tonuyla konuşmasını sürdürdü:

– Müttefikler Kara Avcılar’ı ortadan kaldırdıklarında, onların köpeklerini de öldürdüler. O zamandan beri Avrupa’da tek bir röetken görülmedi... Ta ki dün geceye kadar.

Niémans sinirli bir şekilde kollarını iki yana açtı.

– Ne yani? Eski Naziler mezarlarından çıktı ve hayalet köpeklerini saldılar, olay bu mudur?

Tabip polisin bu saldırgan tutumuna aldırış etmeden, otopsi masasına yaklaştı ve dikkatli bir şekilde, ölü köpeğin sol ön bacağını kaldırdı.

– Bu köpek, Dirlewanger özel birliğinin işaretini taşıyor.

Herkes masaya yaklaştı ve hayvanın tüylerinin arasına kazınmış, birbirine çaprazlanmış iki el bombasından oluşan işareti gördü. Oskar Dirlewanger’in yakasındaki sembolün aynısıydı.

Niémans öfke dolu bir hareketle kitabı aldı ve hızla sayfalarını karıştırmaya başladı. Bu kez kamuflaj kıyafetleri giymiş Kara Avcılar’ı buldu, ellerinde lav silahları ve mitralyözler vardı, hepsi Ku Klux Klan gibi bezden kukuletalar takmıştı.

– Sizin adam da bu tür bir zımbırtı takıyor muydu? diye sordu Ivana, ona doğru yaklaşarak.

Niémans başıyla onu onayladı, çenesini sıkmıştı. Nasıl olmuştu da bir Nazi askeri Laura’nın bahçesinde ortaya çıkmıştı?

– Tüm bunlar mantıksız, dedi Ivana, Schüller’e doğru dönerek. Neden bu birliğin taklitçileri burada yeniden ortaya çıksınlar ki?

– Bunun bir açıklaması olabilir... diye mırıldandı tabip. Savaşın bitiminde, Dirlewanger’in toplama kamplarındaki eski esirler tarafından yakalandığı ve öldüresiye dövüldüğü söylendi. Daha sonra, onun Suriye’ye, Mısır’a kaçtığı da anlatıldı... Ama Baden-Württemberg’de ağızdan ağza aktarılan tamamen farklı bir versiyon daha var. Savaş sonrasında buraya gizlenmek için geldiği ve bizzat Geyersbergler tarafından korunduğu söyleniyor.

– Neden onu korumuş olsunlar ki?

– Çünkü Geyersbergler Nazilere yakındı. İkinci Dünya Savaşı süresince, sadece Wehrmacht’ın taşıtları için parçalar üreterek bir servet kazandılar.

– İyi de, neden özellikle Oskar Dirlewanger’e yardım ettiler?

– Çünkü o bir Svabyalı’ydı.

Niémans anlamaya başlıyordu.

– Baden-Württemberg birçok eyaletin birleşmesinden oluşan bir bölgedir, diye devam etti Schüller, Württemberg Düklüğü ve Baden Ülkesi, ama ayrıca, doğu tarafında Svabya Ülkesi. Yani savaş suçlusu bu adamın bir tür yerel şöhreti vardı.

Kuşku dolu bir sessizlik oldu ama Schüller argüman geliştirmekte sıkıntı çekmiyordu:

– Kuşkusuz başka bir sebep daha var: Avcılar arasındaki dayanışma. Mümkün olan her şekilde avlarının peşinden gitmiş olan Geyersbergler, yaptıkları zulme rağmen Kara Avcılar’a hayranlık duyuyordu.

– Gerçekten mi?

Soruyu soran Ivana’ydı, oldukça şaşırmıştı.

– Onlar birer canavardı, evet, ama av sanatını kuşku götürmez derecede ileri götürmüşlerdi. Mesela onların, hayvanlar gibi ormanda insan kokusunu alabildikleri söyleniyordu. Elbette, o dönemde söz konusu olan daha ziyade “Yahudi kokusu”ydu...

Niémans konuşmayı bir adım ileri taşıdı:

– Tamam, farz edelim ki aile Oskar Dirlewanger’i sakladı. Sonra?

Schüller belli belirsiz bir hareket yaptı, bu hareketiyle bundan sonra spekülasyona giriyoruz demek istiyordu, sanki bu ana kadar ciddiye alınacak şeyler söylemişti, bundan sonrası gerçekten komediye dönüyordu.

– Dirlewanger’in uzun süre orada gizlenmesi gerekmedi. Alkolikti, uyuşturucu bağımlısıydı, hastaydı, tamamen inzivaya çekilmişken öldü, ama Geyersbergler hep bununla hatırlanacaktı.

– Yani?

– Başka araştırmalar da yaptım. Eski gazete kupürlerinde ya da militan metinlerde, VG klanına yönelik şikâyetlerde bu bilgilere ulaşmam çok zamanımı almadı.

– Ne tür şeyler?

– Sendika sorunlarını çözmek için eski tarz şiddete başvurmakla suçlanıyorlardı. Örneğin Grup grevleri ve gösterileri bastırmak için çok etkili bir özel güvenlik teşkilatı kullanmakla tanınıyor. Genellikle avcıları, kaçak avcıları kullandıkları söyleniyor. Ormanlarına gelince, en iyisi oralara hiç yaklaşmamak. Orman korucuları sevimsizlikleriyle ünlü.

– Bu hikâyeleri biliyorum, diye araya girdi Kleinert. Ama bunların hiçbiri asla kanıtlanamadı. Almanya yasalarla istediğin gibi oynayabileceğin bir ülke değil!

Schüller ortamı sakinleştirmek için ellerini havaya kaldırdı.

– Size sadece okuduklarımı anlatıyorum.

– Ve mesnetsiz yazılmış şeyler, diye asık suratlı bir ifadeyle son noktayı koydu Kleinert.

Niémans durumu toparlama gereği hissetti:

– Teşekkürler doktor. Verdiğiniz bilgilerin nasıl işimize yarayacağını henüz bilmiyorum ama bu köpek bizim ilk somut ipucumuz.

Kızıl sakal çenesiyle köpeği işaret etti:

– Onu ne yapacağım?

– Onu bizim için taze tutun. Sonuç itibarıyla bir kanıt.

– Neyin kanıtı?

Soru Kleinert’ten gelmişti.

Niémans kısa bir süre tereddüt etti, sonra gülümseyerek cevap verdi:

– Bunu bilmeyi ben de istiyorum.

24. Dirlewanger Özel Tümeni. Waffen-SS komutanı Oskar Dirlewanger’in komutası altındaki tümen. (ç.n.)

24

Niémans siyah bir kumun içinde yürüyordu. Kaygan ve katranlı bir kumun içinde.

Sebebinin büyük maddi çıkarlar ya da kişisel bir intikam olduğunu düşündükleri vâris cinayetinden yola çıkmışlar, ama ölüler diyarından fırlamış bir Nazi çetesiyle karşılaşmışlardı. İmkânsız.

Bu sorgunun kötü bir rüya olduğunu ona ispatlamak ister gibi Max-Planck Enstitüsü’nün avlusundaki araştırmacılar hâlâ biyodegradasyon faaliyetiyle uğraşıyorlardı.

Özellikle kadınlar çok faaldi. Bir denizkestanesinin dikeninden yola çıkarak okyanusun bir bölümünün genetik evrimini ayrıntılarıyla anlatabilecek bilgiye sahip, bu çok diplomalı kadınlar ev yapımı sabunla açık havada hâlâ çamaşırlarını yıkıyordu. Koltukaltları kıllı, tişörtlerinin içine sutyen giymemiş bu kadınlar Émile Zola’nın Gervaise’indeki25 yaşlı çamaşırcı kadınları hatırlatıyorlardı.

– Amir Niémans!

Schüller kızıl sakalıyla ve helyum gazıyla şişirilmiş bir bahçe cücesi görüntüsüyle onlara doğru koşuyordu.

– Aklıma sizin işinize yarayabilecek bir şey geldi...

Nefes nefese kalmıştı, Niémans’a bir post-it uzattı.

– Bölgede yaşayan bir köpek yetiştiricisi.

Niémans kâğıdı tam alacaktı ki Kleinert daha hızlı davrandı.

– Werner Reus mu? diye bağırdı, kâğıdın üzerindeki yazıyı okuyunca. Ama o tam anlamıyla kaçığın teki!

– Belki, dedi Schüller, alınmıştı, ama buradaki en iyi köpek uzmanı o. Eğer biri röetkenler yetiştirmekle ilgileniyorsa, mutlaka o bundan haberdardır.

Biraz bozulan Kleinert adresi Niémans’a verdi.

– İyi şanslar, diyen Schüller laboratuvarına doğru hareketlendi.

Polisler enstitüyü çevreleyen duvardaki ana kapıdan çıktılar ve Niémans hiç beklemediği bir sahneyle karşılaştı. Henüz öğlen bile olmamıştı ama fırtına geliyor gibiydi, azalmaya yüz tutmuş ve gümüşi bir renk almış ışık cıvaya batırılmış bir fırça gibi tüm ovayı yalıyordu. Oradan çok uzak olamayan bir yerlerde serviler yapraklarını Tibet’teki küçük dua bayrakları gibi şaklatıyordu. Hışırdayan ve alışılmamış bir görüntü yangını. Gerçek dışı bu bir anlık görüntü ona iyi geldi.

– Reus’un köpek çiftliği buradan 20 kilometre uzakta, beni takip eder misiniz? diye sordu Kleinert.

– Aşırı kızgın köpeklerle dolu bir yere mi? diye sırıttı Niémans. Çok teşekkürler. Sonra buluşuruz. Ivana size eşlik edecek.

– Peki, siz? diye sordu Ivana, şaşırmıştı. Siz nereye gidiyorsunuz?

Niémans Volvo’sunun kilidini açtı.

– Geçmiş yeniden yüzeye çıkınca ataları sorgulamanın zamanı gelmiş demektir.

25. Émile Zola’nın Meyhane adlı romanından uyarlanmış filmin adı. Gervaise, romandaki kahramanın adıdır. (ç.n.)

28

Kont bir kez daha Niémans’ın konuşmasına fırsat vermedi:

– Umarım Cam Villa’yı beğenmişsinizdir.

Polis de, ortamın gerektirdiği şekilde kibar davranmaya çalışarak fincanını masaya bıraktı.

– Kusursuz. Yeğeniniz de çok misafirperver.

– Laura’nın benim vaftiz kızım olduğunu biliyor musunuz? Aslında onu biraz kendi kızım olarak görüyorum.

Konunun can alıcı noktasına girmenin bir başka yolu.

– Jürgen için aynı duyguları beslemiyor musunuz?

– Jürgen...

Onun adını düşünceli bir şekilde tekrarlamıştı, ama yüzü bir anda büzülmüş, cildinde fosilleri çağrıştıran kırışıklar oluşmuştu. Daha yakından bakınca Profesör Xavier’nin daha yırtıcı bir versiyonuydu: Kartal gagasını andıran bir burun, karşısındakine dikkatle bakan gözler ve ne yazık ki, kafasını kapalı kanatlarının arasına sokmuş dinlenme anındaki bir akbabayı çağrıştıran bir oturma pozisyonu.

Yaklaşık bir dakika daha sessizlik içinde geçti, sonra yaşlı adam birden doğruldu.

– Elbette, diye cevapladı, net bir ses tonuyla. Jürgen daha tuhaftı, kuşkusuz, ne yapacağı önceden kestirilemezdi, ama evet, onu da kız kardeşi kadar seviyordum.

– Tuhaf derken, neyi kastediyorsunuz?

– Sanki onun... onun eğilimlerini duymamış gibi konuşuyorsunuz.

– Onun öldürülmesiyle bunun en ufak bir ilgisi olmadığını düşünüyoruz. Buna karşılık, Jürgen’in hayatta eksantrik bir davranışı var mıydı, bilmek isterim.

Franz muhatabına anlamsız bir ifadeyle baktı: Soruyu anlamamıştı.

– Huyunda ani değişiklikler, diye üsteledi Niémans, insanları hor gören düşünceler, düşman kazanmasına sebep olabilecek şiddet içeren davranışlar.

– Jürgen, tek başına yaklaşık beş milyar avro demekti. Eğer düşmanları varsa, bunun sebebi onun huysuz olması değildi.

– Sebebin para olduğunu düşünmüyorum. Cinayetin vahşice işlenmesi, cesedin sergilenmesindeki ayrıksı durum daha ziyade kişisel bir sebep, uzun yıllar öncesine dayanan bir öfke olduğunu düşündürüyor. İntikam gibi bir şey.

– İntikam mı?

Franz’ın gözyuvarları büyüdü ve yeşil gözleriyle Niémans’a baktı, gözlerinin parlaklığında farklı bir keskinlik vardı.

– Bu sadece benim varsayımım.

Aristokratın boynunda, Niémans’ı kınadığını ifade eden bir seğirme oldu. Önemsiz bir Fransız polisinden başka ne beklenebilirdi ki?

– Bana Laura ile Jürgen arasındaki ilişkiden söz ediniz, diyerek, Niémans hemen yön değiştirdi, amaç yaşlı şato sahibinin kendisine cephe almasına engel olmaktı.

– Hiç ayrılmazlardı. Hep dayanışma içindeydiler...

Anlatmaya başlıyordu.

– Yeniyetmelik çağlarında da dayanışmaları hâlâ bu kadar güçlü müydü?

– Birbirleriyle konuşmadan asla bir şey yapmazlardı.

Niémans iki kardeşin cinsel partner değiştirmelerini düşündü. Bunun üzerinde durmamayı ya da en azından bunu dolaylı bir şekilde ima etmeyi tercih etti.

– Evlenmemişler. Edindiğimiz bilgilere göre ikisinin de ciddi bir ilişkisi yokmuş. Onların bu yakınlığının başkalarıyla ilişki kurmalarına engel olduğunu düşünüyor musunuz?

Franz Niémans’ın göremediği birine işaret etti. Baş uşak yeniden kahve servisi yapmak için geldi.

– Kendimi tekrarlama pahasına bir daha söylüyorum, dedi amca, servetleri onları başkalarından uzak tutuyordu. Herkes Jürgen ile Laura’ya çok hoş davranıyordu, ama bu miktarda bir servet sahibi olarak kime güvenebilirlerdi? En azından birbirlerine güvenebileceklerini biliyorlardı.

– Ya Max ile Udo?

Engelli, pantolonundaki bir ekmek kırıntısını süpürür gibi cılız ve kuru eliyle bir hareket yaptı.

– Onlar, o da başka bir hikâye.

– Ne tür bir hikâye?

– Pascal’ın Bahsi’nin tam tersi gibi bir şey. Her şey serbest. Eğer Tanrı varsa beni affedecektir. Eğer Tanrı yoksa bu durum yine benim yararımadır.

Niémans önceki akşamki iki moronun Pascal’dan alıntı yapabileceğini düşünmemişti.

– Benim için fazla bilge bir insansınız.

– Polisin bu yöntemini biliyorum, diye cevapladı Franz, karşındaki kişinin kuşkularını gidermek için ondan daha basit biri olduğunuza inandırmak.

Niémans’ın yeni Komiser Columbo olmaya niyeti yoktu, ama savunmaya geçmek neye yarardı? Daha ziyade kontu kızdıracak konulara geçmenin zamanıydı:

– Jürgen ile Laura’nın çok katı patronlar olduğunu duydum.

– Bunu kim söyledi? Çalışanlar? Rakipler? Sendikalar?

Franz kahve fincanını nazikçe masaya bıraktı.

– Amir Niémans, insan doğasını biliyorsunuz. Başkaları için patronlar her zaman pislik insanlardır. Churchill’in ne söylediğini biliyor musunuz? “Bir şirketin sahibi alaşağı edilecek biri ya da sağılacak bir inek olarak görülür. Çok az insan onun arabayı çeken at olduğunu anlar.”

Niémans kuş sevdalısı bir milyarderle bu konuyla ilgili olarak da polemiğe girmeyecekti.

– Her halükârda, diye devam etti duayen, VG Grup hakkında konuşacak son kişi benim. Şirkette hiç çalışmadım. Ticaretten hiç zevk almadım.

Kaba bir şekilde güldü; onun bu neşesi, insana kendini doğrudan alçalmış hissettiren ses tonundaki bu ani değişiklikle son derece kırıcıydı.

– Samimi olmak gerekirse, asla hiçbir şeyden zevk almadım.

– Doğa dışında.

– Doğa dışında, evet, diye yineledi kont, sandalyesinde hafifçe eğilerek.

– Geyersbergler hep avcıydı. Neden siz avla ilgilenmediniz?

Franz yeniden kafasını öne eğdi, bu da konuşmak istediği bir başka husustu.

– Bu benim ekoloji anlayışıma uygun değil. Ayrıca ben de avcıydım ve bu uğurda... (tekerlekli sandalyesinin kolçaklarını sıktı)... bu.

Niémans ürperdi.

– Bir av partisinde mi yaralandınız?

– Gençtim... dedi, mazeret belirten bir ses tonuyla. Ferdinand, kardeşim henüz iyi bir nişancı değildi, daha sonra mükemmel bir nişancı oldu.

Franz polisin alaycı bakışını yakaladı.

– Ya da tam tersine, zaten mükemmel bir nişancıydı...

– Bir dakika, dedi Niémans paltosunun eteklerini çekiştirerek. Kardeşinizin sizi kasten yaraladığını mı düşünüyorsunuz?

– Her halükârda, onun mermilerinden biri beni bu koltuğa çiviledi. (Kolunu umursamaz bir hareketle salladı.) Bugün, artık bunun bir önemi yok...

Niémans bu önemli bilgiyi kafasının bir köşesine kaydetti. Bir anda bu yaşlı baykuşun intikam almak için lanet bir sebebi oluyordu, biraz geç kalmış olsa da öfkesini Ferdinand’ın çocuklarından çıkarmaya kalkışabilirdi.

– Bana neden Laura’ya yapılan saldırıdan bahsetmediniz? diye, buyurgan küçük gözlerini Niémans’ın gözlerine dikerek sertçe sordu Franz.

– Söyleyecektim ama...

O sırada, diğer avlu tarafında, sanki cephedeki vitraylara bir kürek dolusu çakıl fırlatılmış gibi çatırtılar duyuldu.

Bir araba çakıltaşlarının üzerinde park ediyordu. Bir kapı kapandı, ayak sesleri yankılandı.

Çok kısa bir süre sonra, Laura von Geyersberg terasta belirdi.

29

– Burada ne halt ediyorsunuz?

Öfkeden yanakları kızarmıştı, peri masallarındaki kadın kahramanlar gibi görünüyordu –iri siyah gözler, narin bir boyun, bir çağlayan gibi dökülen siyah saç lüleleri–, ama daha ziyade Pamuk Prenses’teki kraliçeyi ya da Külkedisi’nin kötü kalpli üvey annesini andırıyordu.

Niémans refleks olarak ayağa kalkmıştı.

– Çevre araştırması.

Kolsuz bir anorak yelek, binici pantolonu, siyah çizmelerle Laura atından yeni inmiş gibiydi. Polisin karşısına dikildi.

– Hangi hakla amcamı sorguluyorsunuz?

Yeniden çakıltaşlarının gıcırtısı duyuldu. Bir tepe lambasının çakarı bahçede titreşti. Laura Alman polisinin koruması altındaydı.

Bu kez cevap veren yaşlı amca oldu:

– Sıradan bir sohbet hayatım.

Sanki bu cevap Laura’nın öfkesini daha da artırmıştı.

– Sonuç olarak, siz burada ne arıyorsunuz? diye sordu, kelimeler dudaklarının arasından ıslık sesi gibi çıkmıştı. Geldiğinizden beri, her şeyi daha da kötüleştiriyorsunuz...

Niémans bu öfke dolu saldırganlığa anlam veremiyordu. Franz acayip bir arı vızıltısıyla yeğeninin yanına sokuldu –bzzz-bzzz...

– Sinirlenme meleğim...

Laura tekerlekli sandalyenin çevresinden dolandı ve demir bir iskemlenin üzerinde duran İskoç kumaşından battaniyeyi aldı.

– İçeri gir, dedi yumuşak bir sesle, örtüyü amcasının omuzlarına koyarken. Üşüteceksin.

Onu alnından öptü ve bir anda beliriveren bir hemşireye işaret etti.

Franz, tekerlekli sandalyesinin Laura tarafından camlı kapıya doğru itilmesine müsaade etti.

– Sizi tanıdığıma çok memnun oldum, Amir Niémans.

– Ben de, dedi Niémans hafifçe eğilerek.

Bu yaşlı amcayı gördüğü son andı. Laura onun görüş alanını kapatarak yeniden karşısına dikilmişti. Islak ve siyah gözlerinde üst seviye polise karşı bir düşmanlık ve öfke vardı, ama aynasızları kim severdi ki?

Birkaç saat içinde üç farklı Laura’yla karşılaşmıştı. Biri tüm cazibesiyle yas tutan Laura’ydı. Diğeri bahçede bir hayalet gibi yürüyen Laura’ydı ve şimdi de karşısında ailesine yaklaşılmasına tahammül edemeyen şirret Laura vardı.

– Bana açıklayacak mısınız? diye ısrarla sordu, kollarını göğsünde çaprazlamıştı. Dün, suçluyu yakalamıştınız!

– Haklısınız, diye uysal bir ses tonuyla cevap verdi. Ama Krauss’un kardeşinizin öldürülmesiyle en ufak bir ilgisi yok.

– Yeni bilgilere mi ulaştınız?

– İntikam olduğunu düşünüyoruz. Avla ilgili geçmiş bir olay nedeniyle ailenize kızmış biri ya da birileri olabilir...

– Ve siz bunun için Franz’ı sorguluyorsunuz? Hayatı boyunca tekerlekli sandalyeye mahkûm bir adamı?

Niémans onun ateş gibi kıpkırmızı olmuş yanaklarına dokunmamak için kendine hâkim olmak zorundaydı.

– Doğru, dedi Niémans, yeniden soğukkanlılığını kazanıyordu, Franz bana yaşadığı av “kazası”ndan bahsetti.

– Ben henüz doğmamıştım.

– Bu bir şeyi değiştirmez, böyle bir olay amcanız için lanet olası bir intikam sebebi olabilir.

– Anlayamıyorum.

– Franz, Jürgen’i öldürerek kardeşinden intikam almak istemiş olabilir.

Laura tehditkâr bir tavırla yüzünü buruşturarak dudaklarını büzdü, Niémans’a şiddetli bir tokat aşk etmemek için o da kendine hâkim oluyordu.

– Benimle gelin, diye emretti.

Mermer holde, Laura taş tırabzanı eliyle sımsıkı kavrayarak merdivenden çıkmaya başladı. Birkaç adım sonra kattaydı. Niémans da onu izliyordu, soluk soluğa kalmıştı.

Laura arkasına döndü ve onu bakışlarıyla durdurdu. Polis çoktan anlamıştı. “Ailesini” tanıtmak istiyordu: Gainsborough30 tarzı saray tabloları gibi büyük boy portreler tırabzanın tam karşı duvarına sıralanmıştı.

– Dietrich von Geyersberg, dedi, bir takdimci edasıyla. 20. yüzyılın başında tüm Güney Baden-Württemberg’e hükmetti. “Ormanını” yani av alanını genişletmek için bütün köyleri yerle bir etmek gibi bir takıntısı vardı.

Niémans onu mutlu etmek için sert suratlı adama iyice baktı. Kenarları yukarı kıvrık bıyıklar ve Ascot kravatla merhametsiz bir yüz. “Belle Époque”31 modasına uygun ceketi ve yelek cebine yerleştirdiği köstekli saatiyle, o dönemlerde Fransa’da nefret edilen bir Prusyalıydı tam anlamıyla.

– Dietrich’in adamları çiftçileri çekip gitmeye zorlamak için evleri ateşe vermeyi alışkanlık haline getirmişti. Bizim ailemizde her zaman hayvanlar insanlara tercih edilirdi. Yani daha doğrusu hayvanları öldürme zevki...

Laura birkaç basamak indi, Niémans da bir sonraki tabloyla aynı hizaya gelmek için geri çekildi.

– Büyük Klaus, diye, alaycı bir ses tonuyla devam etti. Nazilere çok yakındı. Wehrmacht’ın otomobil filosunun gelişmesine canla başla katkıda bulundu.

Hareli bir çerçeve içinde, geniş omuzları olan flanel ceketli iriyarı bir adam vardı. Kare bir surat, briyantinle iyice yapıştırılmış saçlar, ince bir bıyık, bu aile büyüğü, sesli sinemanın ilk dönemlerindeki starlara benziyordu, ama ağzını her açtığında Alman liderlere has bir sesle emirler yağdırdığını tahmin etmek zor değildi.

– Av hayvanı olarak Yahudilerin kullanıldığı av partileri düzenlediği söylenir... Hoş, öyle değil mi?

Kara Avcılar’dan bahsetmek için en uygun zamandı. “Büyük Klaus” hiç kuşkusuz savaş sonrasında Oskar Dirlewanger’e el uzatan kişiydi. Ama her şeyin bir zamanı vardı. Niémans bu rehberli küçük gezide kontesi izlemeyi tercih ediyordu.

– Wolfgang, büyükbabam. Her zaman güler yüzlüydü, her zaman anlayışlıydı, ama şirketlerimizde greve giden işçilerin üzerine gerçek mermilerle ateş açmakta tereddüt etmemişti... 50’li yılların Batı Almanyası’nda, kusursuz bir sanayi lideri.

Çok düzgün saç ayrımı, kemik gözlükler ve sevimli bir gülümseme, hayırhah özen ile değişmez duyarsızlığın karışımı. Adamın ayrıca üstü örtülü bir megalomani ile kabul edilebilir ve doğal, çılgınca bir ihtirasa sahip olduğu anlaşılıyordu.

Laura son basamakları atladı ve yeniden hole indi, burada sergilenen son bir portre daha vardı. Kırk yaşlarında sert görünümlü, kısa saçlı ve gözlüklü bir adam, ama onun kuşkusuz yüksek mevkiiyle uyuşmayan, az da olsa uysal ve dalgın bir hali vardı.

– Sevgili babam. Almanya’nın yeniden birleşmesi için çok çalıştı, ama ondan önce, ket vuran ortaklarının Demokratik Almanya casusu olduğunu ihbar ederek onlardan kurtuldu.

Laura kollarını yeniden göğsünde çaprazladı, sahip olduğu bu korku müzesinden belirgin bir şekilde çok hoşnuttu. İçini dökmek onu sakinleştirmiş gibiydi.

– Burada hoş bir galeriniz var, dedi Niémans onunla aynı düşüncede olduğunu belirtmek için. Bana ne kanıtlamaya çalışıyorsunuz?

– İntikam konusunda seçim yapmakta sıkıntıya düşeceğinizi göstermek istedim. Baden-Württemberg’in yarısı bizden nefret ediyor, diğer yarısı ise korkuyor. Kimse bizim arkamızdan ağlamaz. Katili dışarıda arayın, Niémans. Ailemde değil. Amcamı da bir daha sorgulamayın!

Saldırıya geçmenin zamanı gelmişti:

– Kara Avcılar, size bir şey ifade ediyor mu?

Soru Niémans’ın beklentisinin üstünde bir etki yarattı. Laura bozuldu. Artık ne kırmızı ne de pembeydi, maviye yakın beyaz bir renk almıştı. Tek kelime etmeden, Niémans’ın yanından ayrıldı ve topuklarını sertçe vurarak yeniden holü boydan boya geçti, karşısındaki ilk camlı kapıya kadar ilerledi.

Niémans onun arabasına binip birkaç saniye içinde gözden kaybolmasından korktu, ama onu terasta titreyen eliyle sigarasını yakmaya çalışırken gördü.

– Evet, şu Kara Avcılar? diye, soğukkanlı bir ses tonuyla sordu.

Laura arkasına dönüp dumanı onun suratına üfledi.

– Efsaneler. Yetmiş yıldan beri bu söylentilerle canımızı sıkıyorlar. Büyük büyükbabam o pislikleri saklamış ve onları fabrikasında tedavi etmiş olabilir. Şüpheli olarak onlardan daha iyi bir şey bulamadınız mı?

Yüzüne doğru yeniden dumanı üfledi.

– Dün gece size saldıran köpek bir röetkendi, Kara Avcılar tarafından tercih edilen tür.

– Köpek bana saldırmadı.

– Çünkü ben tam zamanında geldim.

– Yetmiş yıldan beri Avrupa’da röetken yok.

– Dün gece, sizin bahçenizde bir tane vardı. Derisine kazınmış o lanet birliğin armasıyla.

Laura sigarasını birkaç adım ötede içmeye karar verdi. Niémans onun, kuşkusuz mermer holde “babasının” yanına asılacak görkemli bir portre olacağını düşündü.

– Demek artık hayaletleri avlıyorsunuz?

– Gülmeyin Laura, diye karşılık verdi, ona doğru yürürken. Tehlike gerçek. Sizin listedeki bir sonraki kişi olduğunuzu düşünüyorum.

Laura izmaritini ayaklarının dibine attı ve çizmesiyle öfkeli bir tavırla izmariti ezdi.

– Katili bulun Niémans ve özellikle, bir daha buraya gelip amcamı rahatsız etmeyin.

Polis saygı göstergesi olarak hafifçe eğildi. Sebebini bilemiyordu, ama bu otoriter Alman kadına saygılı davranmaktan ve hayranlığını göstermekten hoşlanıyordu.

Basamakları inip Volvo’suna ulaştı. Refleks olarak omzunun üstünden arkasına baktı. Laura ortalarda yoktu. Buna karşılık, Franz von Geyersberg, birinci katta, pencereden ona bakıyordu.

Büst olarak bir güzel portre daha.

Niémans ona el salladı ve Laura’nın düşüncesinin tam tersini düşündü: Katili dışarıda değil klanın içinde aramak gerekiyordu. Cinayet sebebi ve belki de katilin kendisi bu sevimli ailenin bireylerinin arasındaydı.

30. Thomas Gainsborough (1727-1788). İngiliz portre ressamı. (ç.n.)

31. 1871’deki Fransa-Prusya Savaşı’nın sonundan 1914’te patlak veren Birinci Dünya Savaşı’na kadar uzanan dönem. (ç.n.)

30

Ivana hiç böyle bir şey görmemişti. Tüm şehir, çocuk kitapları illüstratörü tarafından çizilmiş gibiydi. Geleneksel evler tonozları, ahşap çatmalı cepheleri, kırma çatılarıyla birbirleriyle rekabet halindeydi. Duvarlar kırmızıya, beyaza, yeşile boyanmış, bitkilerden çitler yapılmış, sarmaşıklarla süslenmişti. Sokağın her köşesinde, altın rengi akrep ve yelkovanı olan saatler çalıyordu ve burada, Freiburg im Breisgau’da her gün Noel olduğunu henüz anlayamamışsanız diye, kırmızı bir tramvay durmadan önünüzden geçip gidiyordu.

Ivana hayranlık ve huzursuzluk karışımı bir duygu içindeydi. Tüm yetişkinler gibi çocukların dünyasına özlem duymuyordu. Peri masallarından söz edildiğini duymuştu, ama Grimm’le ya da Perrault’yla büyümemişti. Uyumadan önce küçük Ivana’ya prenses masalları okunmamıştı, ne özenle çizilmiş hava perileri ne de eski usul oyulmuş süslü harfler vardı. Babası ona içki şişelerinin etiketlerini okumayı öğretiyordu, annesi babasının öfkesini çekmemek için saklanıyordu ve onlar öldükten sonra, yetiştirme yurdunda da durum farklı değildi, yarım saat televizyon ve yatak!

Öğleden sonranın ilerleyen saatlerinde Niémans onu aramış ve Freiburg’da bir otel bulmasını söylemişti. Ayrıntı vermemişti, ama görünen o ki artık Cam Villa’da hoş karşılanmıyorlardı.

Ivana da, Kleinert’ten iki oda bulma konusunda ona yardımcı olmasını istemişti. Her zaman kibar olan Alman villaya giderek onların eşyalarını almış ve ona şehir merkezindeki, kenarlarında morsalkımlar bulunan araç trafiğine kapalı bir sokağa kadar eşlik etmişti. Sokakta, kapılarını ona açan cephesi pembe boyalı küçük bir otel vardı, ana girişteki tabelanın üstünde parlak sarı renkli bir kedi kıvrılmış yatıyordu.

Kleinert “rapor yazmak” için geri dönmüştü ve Ivana yol kenarındaki iki devasa sardunya saksısının arasına, kaldırıma oturmuş sigarasını tüttürerek akıl hocasını bekliyordu.

– Bulduğun otel burası mı?

Ivana irkilip Niémans’a baktı. Kafasında sadece geçirdiği kötü günle ilgili düşünceler yoktu, berbat bir yüz ifadesi vardı.

– Otel burası mı, değil mi?

Ayağa kalkan Ivana onu başıyla onayladı ve sigarasını saksılardan birinin içinde söndürdü. Aynı anda otele girdiler ve peş peşe odalarına çıktılar.

Cilalı tırabzan, duvarlarda sahte meşaleler...

Koridorda, Ivana konuşma gereği hissetti:

– Güzel şehir, öyle değil mi?

– Arabamı buradan on dakika uzakta bir yere park etmek zorunda kaldım, diye homurdandı.

Ivana sonraki programı sormaya cesaret edemedi.

Odasının kapısını açtı ve rondo dansı yapan çobanlar ile biracıların tasvir edildiği bir duvar kâğıdıyla karşılaştı. Mükemmel.

Ivana çantasını yatağın üzerine boşalttığı sırada kapı vuruldu.

Niémans eşikte duruyordu, üzerinde hâlâ siyah paltosu vardı ve yüz ifadesi iyi değildi. Odasına bile girmemiş olduğu düşünülebilirdi.

– Gel. Sana bir bira ısmarlayayım.

33

Yağmurun altında arnavutkaldırımı sokak bir timsah derisi gibi parlıyordu. Etraf ıssızdı, ama pencereden dikkatle bakınca Ivana bitişik sokakların her birinin köşesinde bekleyen adamlar gördü, bazıları motorluydu bazıları ise ayaktaydı, ayaklarının dibinde de Ivana’nın asla canlı olarak görebileceğini düşünmediği bir köpek vardı.

Kara Avcılar bütün gerçekliğiyle oradaydı; reenkarnasyon geçirmişler ve lanet motorculara dönüşmüşlerdi. Bazıları yağmur altında parlayan ve kaftanı andıran uzun paltolar giymişti, bazılarında yüksek yakalı meşin ceketler vardı, diğerleri ise parka benzeri kürklü kıyafetler içindeydi. Yüzlerini görmek imkânsızdı. Motorlular Nazi askerlerinin miğferlerini andıran kâse şekilli kasklar ve eski tarz motorcu gözlükleri takıyordu. Diğerleri ise “Demir Maskenin İntikamı” tarzında, burun kısmında bir korumalık bulunan bez kar başlıklarının ardına gizlenmişti.

Ivana, az önce bilgisayar ekranında, hemen hemen 24 resim/saniye ilerleyen eski filmleri izlemişti. Şimdi aynı etkiyi yapan yağmurdu, görüntüyü düzensiz, titrek sekansa, sonradan hareket verilmiş arşiv resimlerine dönüştürüyordu.

– Ne yapıyoruz? diye fısıldadı Ivana.

– Evet, ne mi yapıyoruz? Dışarı çıkıyoruz.

– Kleinert’e haber vermek gerekiyor.

Niémans kapıyı açtı.

– Kleinert’inle canımı sıkmaya başladın!

Ivana elinde silahı, Niémans’ın peşine takıldı. Dış kapıya ulaştıklarında, yağmur perdesi onları bir anda durdurdu, o kadar şiddetli yağıyordu ki kalabalığın içinde ilerleyen biri gibi omuzlarını sağa sola oynatarak kendine yol açması gerekiyordu.

Niémans Kara Avcılar’ın durduğu kavşağa doğru koşmaya başladı, ama hiçbir şey görünmüyordu. Ivana onun peşinden koşmaya karar verdiği sırada polis bir anda durdu.

Kara bir alevi andıran bir köpek, doğruca ona çarptı, onu geçerek yarısaydam perdenin altında koşmayı sürdürdü.

Ivana koştu.

– İyi misin? diye sordu, tabancasını kılıfına soktuktan sonra onu yerden kaldırmaya çalıştı.

İmkânsız. Niémans bir ton ağırlığındaydı. Bir su birikintisinin içinde sırılsıklam olmuş siyah paltosu onu daha da ağırlaştırıyordu. Yağmur onları hırpalıyor, içlerine işliyor, onları delip geçiyordu.

– İyiyim, diye kem küm etti, kahretsin, ben...

Onun üzerine doğru eğilmiş olan Ivana başka bir şey duydu, dudaklarının arasından bir mırıltı geliyordu. Sürekli olarak ne olduğu tam olarak anlaşılmayan bir sözcüğü fısıldıyordu: Meyankökü... meyankökü... En azından duyduğu buydu.

Niémans sonunda bir dizini yere koymayı başarınca, Ivana da tamamen doğruldu ve sokağın iki tarafına göz gezdirdi: Köpek geri dönecek, motorcular ortaya çıkacaktı... Düşüncelerin yaptığı çağrışımla, aklına Niémans’ın Glock’u geldi, elinden düşürmüş ve tabanca birkaç metre uzağa fırlamıştı.

Ivana silaha doğru hamle yaptıysa da sokağın uğultusu içinde bir motor homurtusu duyuldu ve motorcular bir tür tehditkâr fırtına, ıslak havayı zehirleyerek kendi çevresinde dönüyormuş hissi veren bir vınlama oluşturarak ortaya çıktılar.

İki ayağı su birikintisinin içinde, Ivana motorculardan birine nişan almak için tabancasını doğrulttu ama bir çığlık onu bir anda durdurdu. Arkasına döndü ve yerde büzülmüş Niémans’ı gördü, iki eliyle kafasını sımsıkı tutmuş hıçkıra hıçkıra ağlıyordu.

Köpek geri gelmişti: Avının yenilgisinin tadını çıkaran bir yırtıcı gibi polisin etrafında dönüyordu. Görüş alanı iyi olmamasına rağmen, Ivana köpeğin gözlerindeki parıltıyı gördüğünü sandı, enfeksiyon odakları gibi parlayan iki ateş bilyesi.

Motorculara nişan almak için yeniden arkasına döndü, ama hızla üzerine gelen adamlardan biri onun çenesine vurdu ve Ivana arnavutkaldırımı sokağa yuvarlandı. Ayağa kalkana kadar, milyarlarca yağmur damlasının ardında zorlukla seçilen dört motorcu onun çevresini sarmıştı. Her biri çok koyu renkli bir motora biniyordu, homurtular çıkararak çalışan motorların markası görülmüyordu.

Dudakları yağmurdan ıslanmıştı, Ivana gözlerini kısarak çevresini saran bu zorbaları iyice görmeye çalıştı, ama şimdi sadece yüzlerinin yarısını gizleyen fularlarını ve demiryolcu gözlüklerini görüyordu. Sanki yüzlerinin alt kısmı onlardan koparılmış gibi çıplak çenelerini ortaya çıkaran kumaşlar. Diğer adamlar da, tasmalarından tuttukları korkunç köpekleriyle yürüyerek yaklaşıyordu, hepsinde kar başlığı vardı.

Ivana içinde bulunduğu duruma inanamıyordu: Ferforje tabelaları ve pencerelerinde sardunyalarıyla peri masallarındaki dar bir sokağı andıran bu sokakta sanki Mad Max tarzı bir sahne cereyan ediyordu. Ne sokaktan geçen biri ne de görünürde bir polis arabası vardı; yağmur her şeyi gizliyordu ve herkes evlerine çekilmiş, bir yere sığınmıştı.

Ivana da silahını kaybetmişti ve bu tek ayrıntı onun yıkımı oldu. Kendini yeniden arnavutkaldırımının üstüne bıraktı, motorlar tarafından ezilmeyi ya da kafasına sıkılacak bir mermiyle ölmeyi bekliyordu.

Saldırganlar daha fazla hayal gücüne sahip gibiydi. Piyadelerden biri yaklaştı ve onu saçlarından çekti. Ivana bağırarak karşı koymaya çalıştı ama adam onu en yakındaki motora kadar sürükledi. Egzoz gazının, ısınmış motor yağının ve yanan benzinin kokusunu duyabiliyordu...

Bedenini hafifçe arkaya doğru bükünce, kar başlığının baklava biçimi deliklerindeki gözleri gördü; bu görüntünün mezara kadar onunla geleceğini biliyordu. Onu bir anda ter içinde bırakan, sürekli olarak baskıladığı cinsel duygularıyla ilgili bir kâbus gibiydi, ölümün eşiğindeydi.

Saldırgan onun sağ kolunu yakaladı ve motora doğru uzattı. Ivana yeniden kurtulmaya çalıştı ama mücadele edecek kadar güçlü değildi. Ne olacağını anladığında gözlerini kapattı ve ses tellerini sonuna kadar zorlayarak canhıraş bir çığlık attı.

Asker onun elini fren pedalı ile motorun zincir karteri arasına sıkıştırdı. Ivana kemiklerinin zincirle ya da herhangi bir dişliyle kırılmasını bekliyordu, ama pislik herif hareketin devamını getirmedi.

Öte yandan, motorcu motorunu stop etti, diğerleri de aynısını yaptı. Bir anda görece bir sessizlik oldu, çünkü yağmurun ardı arkası kesilmeyen şakırtısı devam ediyordu.

Ivana artık ne düşüneceğini bilmiyordu, hatta ne düşündüğünü bile. Yuvalarından fırlamış gözleriyle adamın çizmesinin gaz levyesinin üstünde durduğunu görüyordu. Yukarı kalkık olarak duran gaz pedalı yayının gerginliğini bütün bedeninde hissetti.

Aşağılık herif gaz pedalına sertçe bastığında parmakları bir anda kopacaktı. Beklemekten başka yapacak bir şey yoktu...

Bir yerlerde okumuştu, insan ruhunun belirgin niteliği kabullenme, yani ertesi günü düşünme yeteneğiydi. Pekâlâ, şu anda, yaşadığı korkuya ve dehşete rağmen, sağ elinin parmakları olmadan da hayatının nasıl olacağını gözünde canlandırabiliyordu.

Aynı zamanda da, zayıf bir teselli olarak, böyle bir cezayı bir sokak lambasına asılmaya ya da vajinasına pimi çekilmiş bir el bombası konulmasına tercih ettiğini düşünüyordu...

Ona motorcu gaz levyesine basmak için çoktan ayağını kaldırmış gibi geldi, ama aslında ona doğru eğiliyordu. Tek harekette, fularını indirdi ve anlaşılması için heceleri vurgulayarak Almanca konuştu:

– Siz Prens’i öldürdünüz ama sizi affedebilirim. Buradan gitmeniz yeterli.

Beyninin içindeki karmaşa nedeniyle, Ivana adamın Jürgen von Geyersberg’den söz ettiğini sandı, ama bunun bir anlamı yoktu. Hayır, Niémans’ın öldürdüğü köpeği kastediyordu.

Bir şey söylemeye çalıştı ama demiryolcu gözlüklerinin ardındaki adam işaretparmağını dudaklarına yapıştırdı: Sus.

– Gidin. Hâlâ zaman var.

Diğer adama, Ivana’yı tutmasını ve elini motorun dişlileri arasından çıkarmasını emretti. İşte o zaman, bir homurtu senfonisi oluşturarak hareket etti, diğer motorcular da aynısını yaptı.

Ivana kolunu tutarak, bir asfalt matkabı gibi titreyerek ve sokak lambalarının üçgen ışığıyla belirginleşen ama hâlâ yağmur nedeniyle zorlukla seçilen sokağa bakarak öylece kaldı.

Bu şekilde ne kadar zaman geçtiğini bilmenin imkânı yoktu.

Sonunda arkasına döndü ve ayağa kalkmaya –boşuna– çalışan Niémans’ı fark etti. Su birikintisinde, bir mazot tabakası içindeki bir karabatak gibi debeleniyordu.

Ancak o zaman aklına geldi ve telefonunu bulmak için ceplerini yokladı. Önce, her şeyden önce Kleinert’i aramalıydı.

Telefonunun ekranı, tam o anda Alman polisten bir mesaj geldiğini gösterdi.

Mesajı dinledi ve gecenin daha yeni başladığını anladı.

35

Niémans şemalardan, tablolardan, listelerden nefret ediyordu, ama bu kez bu güçlüğe katlanmak zorundaydı. Merkez karakolda iç karartıcı birçok ayrıntısı olan (soluk ışık veren tavan lambaları, plastik mobilyalar, yıpranmış bir kahve makinesi...) bir toplantı odası bulmuşlardı, ama bir polis için sıcak yuvasına dönüş gibiydi.

Bu dekorasyonun en önemli parçası kullanılmış keçeli kalemleriyle eski bir “paperboard”du.34 Niémans büyük kâğıda olayın ana öğelerini yazmaya başlamıştı.

Sol tarafa, “KAÇIK KATİL” yazmıştı, bu çok bir şey ifade etmiyordu, ama yine de genel durumu açıklıyordu. Özellikle de, bu ana kadar göz önünde bulundurdukları olası şüphelileri kesin bir şekilde olayın dışında bırakıyordu: Geyersberglerin düşmanları, ailenin sahte yakınları, av köşkünün davetlileri, VG Grup’un rakipleri... kendilerine göre makul sebeplerle bu cinayetleri işleyebilecek herkes.

Niémans sağ tarafa da “KARA AVCILAR” yazmıştı. Ivana dönüş yolunda, Kleinert’e şehrin merkezinde uğradıkları saldırıyı anlatmıştı.

Kâğıdın ortasına da “LAURA” yazmıştı. Sanki o, katili Kara Avcılar’a bağlayan öğeydi. Niémans’a göre Laura katilin ya da katillerin hedefindeydi. Zaten önceki gece bir “Sonderkommando”nun saldırısına uğramıştı. Bu, katilin o çeteden olduğunu mu gösteriyordu? Cevap vermek imkânsızdı.

Niémans paperboard’un bir başka köşesine de “FRANZ” yazmıştı. Farazi olsa da, cinayetler ile motorcular arasındaki bağlantı o olabilirdi. Bir açıdan, Jürgen ile Laura’nın babasından, Ferdinand’dan intikam almak için bir sebebi vardı. Diğer açıdan, ki Niémans bundan emindi, Kara Avcılar’ı tanıyordu.

Polis isimler arasına oklar çizerek anlatıyordu ama arkasında şüphe yüklü ağır bir sessizlik olduğunu hissediyordu. Arkasına döndüğünde, ellerinde ayurvedik çay dolu kupalarıyla, bitkin bir halde ona bakan Ivana ile Kleinert’i gördü. Kendini esrar çekmiş iki hippi karşısında konferans veriyormuş gibi hissetti.

– O halde? diye sordu, Ivana.

Niémans elindeki keçeli kalemi bırakıp Kleinert’e doğru konuştu:

– Öncelikle, asgari bir ya da iki adamı Max’ın cinayetini araştırmaları için görevlendirin.

– Cinayet büronun adamları gelmeden önce buna yoğunlaşmamız gerektiğini düşünüyordum.

– Bu konuya değil. Benim gibi siz de biliyorsunuz, hiçbir şey bulamadık, ne tanık ne kamera görüntüsü ne de şüpheli bir telefon.

Elini büyük kâğıdın sol tarafına koydu.

– Katilin sebebini boş verip onun hünerinden yola çıkalım. Buradan başlamamız gerekecek. Baden-Württemberg’in güneybatı bölgesindeki tüm avcıları, kaçak avcıları, av korucularını, su ve orman mühendislerini saptayın.

– Bu çok insan demek.

– Umurumda değil. Adamlarınızı seferber edin. Her herifin şeceresi, adli sicili, Geyersberglerle olan bağı, aldığı avcılık ödülleri bize gerekiyor...

– Ama...

Niémans bitirmesine izin vermedi, elini sağ tarafa kaydırdı.

– Kara Avcılar’a gelince, elimizde bir koz var: Bu akşamki saldırı. Şimdi artık elimizde, bu akşamki kaçıklarla ilgili somut bilgilere ulaşabileceğimiz bir şey var: motorları.

– Yani? diye sordu Ivana, kuşkusuz parmaklarındaki uyuşukluk devam ediyor olmalıydı.

– Adamlar Norton marka motor kullanıyordu. Çok sık rastlanmayan İngiliz motorları. Özellikle de, bu akşamki motorların hepsi “café racer”dı.

İki meslektaşı sessizdi. Niémans mekanik bilgisini sergileme fırsatı bulduğu için epey mutluydu.

– 60’lı yılların İngiliz “rocker”lardan miras kalmış bir teknik. Hız kazanmak için olabildiğince gövdeyi küçülterek, aksesuvarları azaltarak motorlarını modifiye ediyorlardı. Amaç, müzik dolabındaki şarkı bitmeden bir kafeden belirli noktaya gitmek, sonra geri dönmekti...

Kleinert ile Ivana sabit gözlerle bakıyorlardı, bu da bir şeydi. O da bu motorların yoluna çıkmış olmasına şaşırmıştı. Önce Almanların savaş motorlarını gördüğünü sanmıştı, ama hayır, çıplak çatalıyla, basitin basiti benzin deposuyla, çok alçak gidonuyla aşırı derece sadeleştirilmiş İngiliz motorlarıydı...

– Tüm bunlar arasında unutulmaması gereken şey, diye devam etti, bu modellerin profesyonel bir atölyede modifiye edilmiş olması. Aynı işlemlerden geçen hız motorları söz konusu değil. Norton’a kadar uzanmamız gerekiyor, hem burada, Almanya’da hem de Büyük Britanya’da.

Kleinert çaresizce haykırdı:

– Peki, kim bu herifler?

– Kaçak avcılar, paralı askerler, eski askerler. Belki de soyguncular. Bu bölgede ya da Stuttgart’ta hiç buna benzer saldırılar oldu mu?

– Hayır... asla!

– Tamam, bu herifler ormandan çıkmaya karar verdiler, şaka değil. Organize oldular ve polisten korkmuyorlar. Bana göre, korunuyorlar.

– Kim tarafından?

Niémans cevap verme gereği duymadı: Dirlewanger’inki gibi, asker, düzen sağlayıcı ya da başka bir baskı milisi olarak kullanmak için kaçak avcıları serbest bırakan bir yöntemden esinlenildiğini düşünmek güzel bir başlangıçtı.

Ivana, bir öğrenci refleksiyle elini kaldırdı.

– Anlamıyorum. Katilin Kara Avcılar’dan biri olduğunu mu düşünüyorsunuz?

– Bu konuda henüz bir şey bilmiyorum ama bağlantı olmadığını düşünmek de imkânsız. Laura’ya yapılan saldırı bunu ispatlıyor.

Yeniden sessizlik oldu. Köpekle yapılan bu saldırı Jürgen ve Max cinayetleriyle pek uyuşmuyordu.

– Adli tabibe göre, diye konuştu Slav kız, Max saat 20.00 ile gece yarısı arasında öldürülmüş.

– Eee, yani?

– Kara Avcılar önce kuzeni öldürdüler sonra da Freiburg im Breisgau’ya mı geldiler?

Niémans cevap vermedi. Bu akla uygun değildi, kabul etmeliydi. Paperboard önünde yürümeye başladı, neden bilmiyordu, ama ticaret erbabına ve marketlerdeki reyon şeflerine özgü, üzerinde kâğıtlar bulunan bu tahta onu rahatlatıyordu.

Sonuçta ne diyeceğini bilemediği için saatine baktı: Saat sabahın 5’ini geçiyordu.

– Size bir önerim var: Gidip 2-3 saat uyuyalım ve saat 9’da burada buluşalım. (Kleinert’e doğru döndü.) Adamlarınız bu gece çalışıyor, değil mi?

– Elbette.

– Öyleyse, onlara üzerinde düşündüğümüz olası ipuçlarını aktarınız.

– Özür dilerim... Tam olarak hangi ipuçları?

– Önce adli sicili bozuk olan ya da ruhsal rahatsızlığı bulunan tüm kaçak avlananlar ile avcılar. Sonra, yaşlı Franz’ın dernekleri, bunlar neyin paravanı tam olarak görelim. Gece nöbetçilerinin sorumlusu kimse ve VG’deki iş güvenliğiyle ilgili kim varsa herkesin kontrol edilmesi gerekiyor.

Kleinert, Ivana’nınki gibi bir bloknot çıkarmıştı. Kuşkusuz, Fransız polise güvenmeye karar vermişti.

– Ayrıca bu geceki güvenlik kameralarının görüntülerine ulaşmak, Freiburg şehir merkezinde kapı kapı dolaşmak gerekiyor. Yağmura rağmen, bir ipucu, bir plaka numarası, herhangi bir şey bulabiliriz. Yeterince adamınız var mı?

Alman kafasını kaldırmadan, onu teyit etti

– Romanları da araştırsınlar mı?

– Ben de buna gelecektim. Freiburg Hastanesi’nde Mart 2000’de, çok kötü yaralanmış küçük bir kızın izi bulundu, Julia Wadoche. Dosyasında babasının adı yazılıydı, Joseph. Kol kadar uzun bir suç sicili vardı ve kendini “göçebe” olarak adlandırmıştı. Ailemiz bu, hiç kuşkum yok.

– Şimdi neredeler?

– Sürekli olarak yer değiştiriyorlar, ama her şeye rağmen hâlâ bölgedeler.

– Çok güzel. Mutlak önceliğimiz bu.

Kleinert şaşkınlığını dışa vurmuştu.

– Bu geceki saldırganlar bu ailenin adamları ya da onların halefleri. Bazen, uzakmış gibi görünen bir ipucu yeni bir ipucu olarak karşınıza çıkabilir.

Niémans göz ucuyla Ivana’ya baktı, not alırken yavaş hareketlerle kafasını sallıyordu. Bu basit hareketin anlamı açıktı: “Bu aptalca cümleleri kendinize saklayabilirsiniz. Artık polis okulunda değiliz...”

34. Bir üçayak üstüne yerleştirilmiş levhaya takılı büyük boy kâğıtlardan oluşan ve sunumlarda kullanılan gereç. (ç.n.)

36

Niémans sabaha kadar gözünü kırpmadı. Kızgınlık, düşünceler, korku...

Saat 9’da, Kleinert telefon etmişti. İki haber vardı, âdet olduğu üzere biri iyi, diğeri kötüydü. Kötü olan, Freiburg im Breisgau’daki tüm sokak kameraları karartılmıştı; motorcularla ilgili tek bir görüntü yoktu. Herhangi bir tanık da bulunamamıştı, teşekkürler yağmur. İyi haber, Wadoche ailesinin yeri belirlenmişti. Roman aile, Offenburg civarında, Fransa sınırı yakınlarında, Freiburg’un kuzeyindeki bir park alanında yaşıyordu.

Şimdi üçü, Ivana ve Kleinert’le birlikte, Niémans’ın Volvo’sunda yol alıyorlardı. Bugün acilen halledilmesi gereken işler vardı, üçlü birbirinden ayrılmak istememişti. İki yolcu yine baharatlı çaylarını içiyordu, donuk yüz ifadeleri, geceki uykusuzluğun neden olduğu kırışıklar.

Niémans da kötü durumdaydı. Keyifsizdi, yol boyunca sürekli olarak haçlar, haçlar üzerinde İsa heykelcikleri, haç dikili tepeler görüyordu... Tepelere dikilmiş heybetli siluetler, kapılara çivilenmiş çarmıha gerili İsalar.

İki gün önce sınırı geçtiklerinden beri için için, derin bir huzursuzluk hissediyordu, sürekli olarak bağırsaklarını buran gerçek sancılar. Bunun Geyersberglerin soruşturmasıyla ilgisi yoktu, her şey çocukluğuyla alakalıydı. Almanya nefretiyle büyütülmüştü.

Alsace’lı büyükannesi ona Alman askerlerinden, Alman subaylarından, Alman komutanlardan nefret etmeyi aşılamıştı ve o dönemde izlediği filmlerin yarısı, rütbe şeritleri bulunan yakalarının içine vidalanmış boyunlarıyla, kulak tırmalayan bir Fransızca konuşan üniformalı kötü Almanlarla ilgiliydi. Kuşkusuz Almanya artık, büyükannesinin diş bilediği Nazi Almanyası değildi, Holokost Almanyası değildi ya da milyonlarca insanın ölümüne neden olmuş Almanya da değildi, ama ülke hırsızların, kepaze kültürlerini benimsetmek için Alsace’ı ele geçirmiş olanların Almanyası’ydı.

Aldığı bu eğitim onu sonsuza dek etkilemişti. Daha sonra, Fassbinder, Bowie’nin Berlin’i, Duvar’ın yıkılışı, elektro müzik vardı, ama hiçbir işe yaramamıştı: Yok edilemeyecek şekilde beynine kazınmıştı, Almanya bozuk aksanlı ve yüksek rütbeli pisliklerin ülkesiydi... Ve bu ülke yabancı ve düşman bir topraktı.

Niémans bu düşüncelerinden kurtuldu: Yanında oturan Kleinert yüksek sesle Joseph Wadoche’un geçmişini okuyordu. Kesinlikle, kilise korosundaki saf bir çocuk değildi. Pek çok kere yataklıktan, hırsızlıktan, aşırı fiziksel şiddet göstermekten, pezevenklikten tutuklanmıştı... Joseph, Niémans’ın yüzlerce kez karşılaştığı, iki kulaç arasında nefes alan yüzücüler gibi, iki suç arasında soluklanan Romanlardan biriydi.

– Bugün, seyyar olarak sebze ve meyve satma iznine sahip bir esnaf, ama Offenburglu meslektaşlarıma göre, armutları ve karpuzları küçük çaplı benzin ve sigara kaçaklığı yapmak için bir paravan.

Dünden beri bir düşünce içini kemiriyordu: Wadoche’un Jürgen’i ve VG ailesinin diğer bireylerini öldürmek için sağlam bir nedeni vardı: Küçük kızının saldırıya uğraması. Ama bu cinayetler Roman tarzına uymuyordu. Ayrıca, katilin bir röetken yetiştiricisi olduğu göz önünde bulundurulduğunda, katil Joseph olamazdı. Eğer aşırı derecede kokuşmuş biri değilse, Çingene öz kızını parçalamaya kalkan köpekleri yetiştirmeye kalkışmazdı.

– Geldik, diye uyardı Ivana, arkada oturuyor ve GPS’ten güzergâhı takip ediyordu.

Karşılarına asfalt kaplı bir alan çıkmıştı, bir Cheyenne saldırısından korunmaya çalışan Western filmlerindeki at arabaları gibi, on kadar karavan çember biçiminde park etmişti.

Niémans hemen bir terslik olduğunu anladı. Park alanı kusursuzdu, park etmiş arabalar pırıl pırıldı ve XXL model karavanların hepsi yeniydi. Romanların, eski lastiklerle, arabalardan sökülmüş parçalarla ve soğumaya yüz tutmuş mangallarla çevrili park alanlarının alışagelmiş karmaşasıyla ilgisi yoktu.

Niémans tüm dikkatini verdi ve kamp sakinlerini fark etti: Hepsi sarışındı.

– Bunlar Roman değil.

– Efendim?

– Bunlar Çingene değil, diyorum. Bunlar Yeniş.

– Ha?

Kleinert sanki yonca ile kabayonca arasında ortak hiçbir şey olmadığını ona yeni öğretiyorlarmış gibi cevap vermişti. Ama yine de bu değişiyordu. Niémans’ın göçebeler hakkında tecrübesi vardı – hatta onların dilini biraz da olsa konuşuyordu– ve onlarla olan bu yakınlığın buzları eriteceğini düşünüyordu. Ama Yenişler...

Onların kim olduklarını az biraz biliyordu. İsviçre’ye, Alsace’a ve Almanya’ya dağılmış, kökenleri bilinmeyen ve sepetçilikle geçinen bir halktı. Büyükannesi onlardan beyaz hayaletler olarak bahsederdi. Ona göre, bataklıklardaki sazlıklarda dolaşırlar ve ruhları hapsedebilen sepetler örerlerdi.

Niémans, şortları ve güneşten kızarmış tişörtleriyle şezlonglarda sere serpe oturan bu adamları görünce bildiği üç Romanca sözcüğü hatırlayabileceğini ve serserilerin bıçkın ağzıyla konuşabileceğini düşündü.

– Siz ağzınızı açmayın, dedi arabadan çıkarken, ben konuşacağım.

Karavanlara doğru yürürken, bir yandan da aşina olduğu ayrıntıları fark ediyordu: zeminde, kuşkusuz bir yerlerden kaçak su ve elektrik alan borular ve kablolar, karavan mutfaklara yerleştirilmiş son model çamaşır makinelerinin başındaki kadınlar, asfaltın üzerinde modifiye edilmiş bisikletleriyle gezinen ve şehirli çocuklardan hiçbir farkı olmayan veletler...

Niémans, gıcır gıcır bir Audi Q2’nin etrafında bira içen, V yakalı yelek ve Hawai şort giymiş çam yarmalarını fark etti.

– Fransızca biliyor musunuz? diye sordu, gülümseme gereği bile duymamıştı.

– Ne sanıyorsun? diye göçebe aksanıyla cevap verdi adamlardan biri. Biz seyyahız, adamım. Sınırın bir bu tarafında, bir diğer tarafındayız...

– Joseph Wadoche’u arıyoruz.

– Ondan ne istiyorsunuz?

– Sadece konuşmak.

Adam “her zaman biriyle konuşmak isteyen zavallı aynasızlar” anlamında bir harekette bulundu, ardından 33cl’lik şişesiyle bir sundurmanın altında iskambil oynayan orta yaşlı erkeklerden oluşan bir grubu işaret etti.

Sarışınlıklarına rağmen Yenişler gerçekten de Romanlara benzemeye başlamıştı. Niémans duyduğu kaygıdan kurtuluyordu.

Gruba doğru ilerledi, Ivana ile Kleinert de peşinden geldi. Oturan üç adam da neredeyse, portatif masanın üzerindeki kâğıtlar kadar etkileyiciydi. Güneşten kızarmış İngiliz yüzleri, yıkanmaktan çekmiş borsalinolara benzeyen küçük şapkalarıyla ellili yaşlarda adamlar.

Niémans içgüdüsel olarak, buradaki en büyük otorite olduğu her halinden belli olan adama hitap etti:

– Joseph Wadoche?

Pancar gibi kıpkırmızı olmuş adam bir kaşını kaldırdı.

– Siz Fransız polisi misiniz?

Çingenelerle ortak bir nokta daha: Marjinal yaşamalarına, yerleşik hayatın dışında olmalarına rağmen her zaman olan bitenden haberdarlardı.

Niémans ekibi tanıttı ve ziyaretlerinin sebebini açıkladı:

– Üzgünüm, ama yirmi yıl önce ailenizin başına gelmiş olan kötü bir olayı yeniden araştırmak istiyoruz. Bir köpekle yaşanmış bir kaza...

– Bir kaza mı? diye yineledi.

Kendi cevabına yine kendi güldü ve ayağa kalktı, başını sundurmaya vurdu. Göz ucuyla Niémans rakibini tarttı: En az yüz kiloydu, fıçı gibi bir gövdesi vardı, kolları bir but kadar kalındı, tertemiz atletli gerçek bir panayır herkülüne benziyordu. Alabros kesilmiş çakıl rengi saçların altında yağlı yüzü fırında pişirilmiş bir tuğlayı andırıyordu.

– Pislikler köpeklerini kızımın üstüne saldılar...

Niémans, Jo’nun kızgınlığının yüzünde bir dalgalanmaya neden olmadığını görmekten memnun oldu. En ufak bir zorluk çıkarmadan konuşacaktı, tüm öfkesini kusacağı için çok mutluydu.

– Karavanıma girin, dedi göçebe, asık suratlarınızla herkesi kaygılandırıyorsunuz.

37

Karavanın içi bir kamaraya benziyordu. Pencereler, cilalı ahşap bir masa ile at nalı biçiminde beyaz, arkalıksız bir kanepenin bulunduğu salonun üç duvarında yer alıyordu. Her şey kusursuzdu ve çok pahalıya mal olmuş olmalıydı, ama bunda tuhaf bir şey yoktu: Eğer Yenişler Romanlar gibiyse, paralarını zenginliklerini dışa vuran şeylere yatıracaklardı.

Karavanın içindeki diğer ayrıntılar ona Çingeneleri hatırlattı: bir akordeon, masalsı bir Doğu şehrini tasvir eden süslü bir duvar kaplaması, rafların üstüne yerleştirilmiş bir sürü ucuz biblo... Bazı eşyalar buram buram batıl itikat kokuyordu, insanı ürküten kararmış bir sürü heykelcik.

Bütünün içinde yerlerini alarak iyi kötü masanın etrafına oturdular, sonra Joseph karısını çağırdı ve onunla bilinmeyen bir dilde konuştu. Bayan Wadoche doğrudan geçmişin efsanelerinden fırlamış gibiydi ve tavırları bir falcıya ya da göçebe büyücüye benziyordu. Aşırı zayıf bir yüz, kuru bir cilt, derin kırışıklar, bir Siyu reisininki gibi uzun, ipeksi saçlar.

Biralar geldi. Niémans kocaman bir yudum aldı ve düğmeye bastı.

– Joseph, bize anlat.

Yeniş de birasını sıkılı dişlerinin arasından bir hışırtıyla yuvarlayarak yudumladı.

– 2000 yılıydı. Biz biraz Fransız’ız, ama Alsace’lılar canımızı o kadar çok sıkıyor ki, bazen sınırın öte tarafına geçmek zorunda kalıyoruz. Bir keresinde kendimizi Freiburg yakınlarında sakin bir ormanda bulmuştuk. Ama orası Geyersberglere aitmiş.

– Orada nasıl hayatta kalabiliyordunuz? diye bir soru yöneltti Niémans. Onların arazilerinde hiçbir altyapı yok.

Joseph gülümsedi, bu normal bir gülümsemeden ziyade sinsice bir sırıtmaydı.

– Herkes öyle sanıyor ama yanlış. Av yolu üzerindeki hemen her köpek konaklama istasyonunda su ve elektrik bağlantısı var. O pislikler ormanlarını koruyor, bu doğru, ama hep “medeniyetin” ufak bir dokunuşuyla.

– O istasyonlardan birindeki tesisata mı bağlandınız?

– Yola uzak değildi, diye onu onayladı Yenişlerin reisi. Alan vardı, su, elektrik vardı ve bizi rahatsız edecek tek bir gaco yoktu. En azından biz öyle sanıyorduk...

– Geyersberglerin adamları size baskın mı yaptı?

– Önce orman korucusuyla muhatap olduk, bize buranın özel mülk olduğunu, hemen gitmemiz gerektiğini söyledi, hepsi bu. Biz yerimizden kıpırdamadık. Avrupa’da polisler seni bir yerden çıkarana dek aylar geçer.

– Ama Geyersbergler milislerini yolladı.

Joseph birasından yeni bir yudum aldı. Ve bira dudaklarının arasından geçerken yine aynı tiz ses duyuldu.

– Bize gün ağarırken saldırdılar. Üzerlerinde haki renkli yağmurluklar, siyah ceketler vardı. Sanki zombi Nazilerin olduğu bir korku filminden fırlamış bir birlikti.

– Yaya mıydılar?

– Hayır, motorları vardı.

– Ne tür?

– Bilmiyorum. Silindir hacimlerini tartışacak durumda değildik.

– Ne renk?

– Siyah, sanırım. Askeri bir zımbırtı olduğunu hatırlıyorum, güçlü, canavar gibi bir şey. Bu alçakça baskın karşısında, biz bile tüymeyi düşündük.

– Sizinle konuştular mı?

– Hayır. Tek kelime etmediler.

– Yüzlerini gördünüz mü?

– Hayır. Kar başlıkları vardı, bazıları da İkinci Dünya Savaşı’ndaki Alman askerleri gibi motorcu gözlükleri ve kâse biçiminde kasklar takıyordu. Son derece cesaret kırıcıydı. Önce birkaç kişinin suratını dağıttılar ve sonra köpekler bizi ısırmaya çalışırken onlar karavanlarımızı ateşe verdiler. Gözümün önüne göğüslerine dikilmiş siyah üçgenle toplama kamplarına yollanan Çingeneler geliyordu.

– Kendinizi savunmadınız mı?

Joseph arduvaz renkli gözlerini Niémans’ın gözlerine dikti. Öfke ve acı bir anda keskin bir bıçağa dönüşmüştü.

– Sanırım iyi anlatamadım. Tüfekleri ve lav silahları vardı.

– Lav silahı mı?

– Öyle, adamım. (Joseph alaycı bir biçimde gülümsedi.) Yapabileceğimiz tek bir şey vardı: Tavşanlar gibi kaçmak.

Belarus ormanlarındaki Sonderkommandolara yaraşır bir sahne. Niémans köpeklerin havlamalarını duyuyor, karavanları saran turuncu alevleri görüyor, paniğe kapılmış Yenişlerin haykırışlarını işitiyordu.

– Köpeklerini saldılar mı?

– Acayip köpekler, sana yemin ederim. Kamp alanında yapacak başka bir şey olmadığı için bize havlıyorlardı, ama üzerimize torpil gibi gelirken bir anda havlamayı kestiler.

Niémans Ivana’ya baktı, polis kız röetkenin fotoğraflarını çıkarmaya cesaret edemiyordu.

– O sırada mı köpekler kızınıza saldırdı?

Joseph hemen cevap vermedi. Gırtlağında, yaşadığı olayın acı tadı vardı hâlâ. Kimse o hatırayı yerinden kıpırdatmaya cesaret edemiyordu.

– Ormanda, dedi sonunda, alçak sesle, kimin nerede olduğunu bilmek zordu. Küçük kızımın, Marie’nin elini tutmuştum ve ileri doğru koşuyorduk. Sonunda, açıklık alanda bizi sıkıştırdılar.

Tam bir sürek avı: kıstırılmış hayvan, çevresini sarmış, kan kokusuyla ve vahşice saldırma isteğiyle gözü dönmüş köpekler.

– Kızım ile beni ayırdılar ve beni ağaçlara kadar sürükleyerek götürdüler, diye devam etti Joseph. Sonra, Marie’yi soydular ve açıklığın ortasına bıraktılar. (Sanki bu kez gerçekten acı bir tat almış gibi sustu.) İşte o zaman, şampiyonlarını saldılar.

– Yani?

– Bu tür işler konusunda çok yetenekli olduğu her halinden belli olan köpek. Her şey benim gözlerimin önünde cereyan etti. Marie ulur gibi bağırıyordu, adamlar kahkahalarla gülüyordu, köpek etleri ısırmanın, suratı parçalamanın, kemikleri kırmanın verdiği zevkten dört köşe oluyordu.

İçeriye yeniden sessizlik hâkim oldu. Zaman, karavanın içinde aralarında asılı kalıyordu, zihinlerinin derinliklerinde korku kırıntıları dolanıyordu.

– Gittiklerinde, kızımdan geriye sadece kanlı bir enkaz kalmıştı... İşte, sizin bahsettiğiniz “kaza.”

Devam etmesi için Niémans hemen söze girdi.

– Bu adamlar, onların Geyersberglerin adamları olduğuna emin misin? Başka bir serseri çetesi de olabilir...

– Boş yere nefes tüketme.

– Kanıtın var mı?

– Kanıt, onlar gacolar içindir...

Niémans, sonunda iPad’ini çıkarmaya karar vermiş olan Ivana’ya işaret etti.

– Köpekler, diye sordu Ivana, zımpara kâğıdı gibi bir sesle, buna benziyor muydu?

Işıklı ekranı ona doğru uzattı. Adam cihaza dokunmadı ama resmin üstüne tükürdü.

Polis kız ekranı koluyla temizledi ve mırıldandı:

– Bunu evet olarak kabul ediyorum.

– Bu cins köpekleri, diye söze girdi Niémans, o korkunç olaydan sonra bir daha gördünüz mü?

– Hiç görmedim. Ama asla bir daha o ormana yaklaşmadık.

– Freiburg polisinin arşivlerine baktık, bir şikâyet başvurusu bulamadık. Polise gitmediniz mi?

– Yenişler polise gittiklerinde kendilerini parmaklıkların ardında bulur.

Joseph kanepenin üzerinde geriye doğru çekildi ve kollarını iri gövdesinin üstünde çaprazladı. Arkasında, pencerelerden yeniden hareketlenmiş olan kamp alanı görünüyordu. Küçük Wadoche krallığı.

– Bu soruların sebebi ne? diye sordu, birasının dibindeki son yudumu yuvarlarken.

Niémans hâlâ masanın üzerinde duran iPad’i işaret etti.

– Bu köpek iki gece önce yeniden ortaya çıktı ve kontese saldırdı.

Joseph, kayan yıldızlar karavanın loşluğunda ışıldayan altın dişlerini sergileyen bir kahkaha patlattı.

– Göndericiye iade!

Wadoche sadece hikâyenin ilk kısmını anlatmıştı. Niémans olayın burada kalmadığını tahmin ediyordu.

– İntikam almayı hiç düşünmediniz mi?

– Geyersbergler dokunulmazdır.

– Geyersbergler belki, ama size saldıran motorcular dokunulmaz değil.

Joseph’in gülüşü, çağın bir gizemine yeniden kafa yoruyormuş gibi entrikacı bir gülümsemeye dönüşmüştü.

– Onları asla bulamadık. Ne sınırın bu tarafında ne de diğer tarafında. O alçaklar hakkında en ufak bir bilgiye ulaşamadık. Alsace’taki ve Baden Württemberg’teki bütün ailelerle konuştuk. Sanki o herifler hiç var olmamıştı.

– Öyleyse, olay kapandı mı? diye, kuşkulu bir edayla sordu Niémans.

– Hayır, dedi Joseph, yeniden ortaya çıkan karısına işaret ederek, belki de “gölgelerin yoldaşı, sessizliğin kız kardeşi” hiç ortadan yok olmamıştı.

Kalın parmaklarının arasında yeni bir bira vardı.

– Bir tane daha? diye, kusursuz bir ev sahibi olarak sordu.

Topluca reddettiler. Ivana’nın midesi bulanıyor olmalıydı, Kleinert oturduğu yerde fosilleşiyordu ve Niémans en ufak bir noktayı kaçırmak istemiyordu, bu son doğru ipucuydu.

– Büyücüyü çağırdık.

Niémans gülümsedi. Yenişler ile Romanların sorunu aynıydı: Karavanlarının çatısında uydu antenleri olması ve modern bir görüntü sergilemeye çalışmaları boşuna bir uğraştı, inançlarında değişen bir şey yoktu.

– Bizim aramızda çok ünlüdür, diye ekledi Joseph, dünyanın en ciddi adamı edasında. Uykusunda, ölüler diyarına yolculuk yapar. Oradan getirdiği kötü güçleri, kara büyüleri insanların üzerine yönlendirebilir.

Niémans rafların üzerindeki heykelciklere dikkatle baktı. İçlerinden en az yarısının bazı güçleri olmalıydı. Çocukları daha güçlü olsun diye gebe Yeniş kadınları Roman gebeler gibi göğüslerinde ayı dişi taşıyorlar mı diye düşündü.

– Ondan Geyersberglere büyü yapmasını istedik. Dengeyi sağlamak gerekiyor: O pislikler ailemizi mahvetti, lanetin her şeyi yeniden dengelemesi gerekiyor.

Niémans, Kleinert’in afallamış yüz ifadesini görünce Alman’ı kaybettik diye düşündü.

– Yaşlı kadın buna gerek olmadığını söyledi. Çoktan lanetlenmişler...

– Hangi anlamda?

– Ölüm onların üzerindeymiş.

Niémans vücudunun ürperdiğini hissediyordu. Önemli bir şeyler oluyordu.

– Açıkla, diye emretti Niémans.

– Her nesilde, Geyersbergler genç bir oğul kaybediyor...

Jürgen ile Max’ın ölümünden sonra, bu sözler farklı bir anlam kazanıyordu.

– Sana başka ne söyledi?

– Hiç, bu benim için yeterli oldu. Gazetede Geyersberglerin bir oğlunun öldürüldüğünü okudum. Yani ihtiyar yanılmamış, öyle değil mi?

Joseph alaycı bir edayla onlara göz kırptı; şimdiden şişesinin yarısını bitirmişti. Aldığı yakıtın etkisiyle sert yüz hatları gevşemiş gibiydi.

Birden, salonun köşesinde oturduğu yerden kalktı: Görüşme bitmişti. Misafirler de onun peşinden ayağa kalktılar ve kapıya kadar ilerlediler.

Dışarıda, kalbi kırık şef ile son derece şaşkın haldeki üç polis arasında tuhaf bir sempati hâkimdi. Bir rüyadaymış gibi, karşılıklı olarak birbirlerini selamladıkları sırada bir gölge Joseph’in yüzünü yaladı. Üç polis arkalarına döndü. Çevresinde çocuklar bulunan otuzlu yaşlardaki bir kadın karşılarında duruyordu.

Yaşı sadece bir varsayımdı çünkü yüzü yoktu. Suratı üstçenede son buluyordu. Alt taraf, sadece büzüşmüş boşluklardan ve dikilmiş deri bağdokularından oluşuyordu. Yüzün sol yarısı bir Kraft kâğıdı gibi buruş buruştu. O taraftaki gözü yoktu ve sarı saçlarının altındaki şakağında derin bir yarık vardı.

– Marie, kızım, dedi Joseph, sakin bir ses tonuyla.

Niémans dehşetin ötesinde, böyle bir tahribata neden olabilen hayvanlardan birini gebertmiş olmaktan mutluluk duydu. İkinci Dünya Savaşı’ndan sonra bir musibetin veya tehlikeli bir genin kökünü kazır gibi hepsini yok etmişlerdi.

Bugün hâlâ o köpeklerden birkaç tanesi yaşıyorsa, işi tamamlamaya adaydı.

40

Niémans için zor olmamıştı. Paris’in en ünlü soybilimcilerinden birini tanıyordu ve ona Ren Nehri’nin bu tarafında bir meslektaşı olup olmadığını sormuştu. Beriki bir saniye tereddüt etmemişti: Rainer Czukay, bu konuda birinci sınıf bir uzmandı, konferanstan konferansa koşuyordu ve Baden Württemberg’in en küçük ailesine kadar herkesi tanıyordu.

Soybilimci ona adamın adresini de vermişti: Kriminalpolizeidirektion’a bir kilometre mesafedeki Freiburg im Breisgau’da Vauban semtinde oturuyordu. Niémans arabasına binmişti ama hemen durmak zorunda kalmıştı: Burada sokaklar sadece yayalar içindi.

Burası şehrin en ünlü semtiydi: Tamamı güneş enerjisi kullanan mavi, sarı ya da kırmızı boyalı bir sürü ev. Ivana geçen gün, gözleri parlayarak ona hızlı bir şekilde açıklamıştı. Bu geleceğin şehrini gönüllüler inşa etmişti. Hemen her yerde bitkisel ve hayvansal atıkların toplandığı kompost çöp tenekeleri, çatılarda bahçeler, evleri ve kaldırımları yutmaya hazırmış gibi bekleyen ağaçlar vardı ve elbette, görünürde tek bir taşıt yoktu.

Niémans tüm bunların geleceği temsil ettiğini biliyordu ama bu gelecek onu mutlu etmiyordu. Ağır bir baskı, bu yeşil girişimlerin her birinin ardında bir tür görünmez Big Brother bulunduğunu, bunun ne olursa olsun haklı olduğunu iddia eden berbat bir diktatörlük olduğunu hissediyordu. Herkes otobur olmadan ve kendi osuruğunda enerji üretmeye başlamadan önce bu toprakları terk edecek olma düşüncesi için için onu mutlu ediyordu.

Niémans elleri cebinde dalgın bir şekilde yürürken, bisikletlerin zillerini ve tramvayın uzaktan gelen mırıltısını duyuyor, bir yandan da Joseph’in sözlerini düşünüyordu. Büyücü ve Geyersbergler üzerindeki lanet imasıyla bir anda “derinlerdeki bir şeyin tetiklendiğini” hissetmişti. Bu efsanenin bugünkü iki cinayetle bir bağlantısı vardı. Henüz ne olduğunu bilmiyordu, ama birbirinden bağımsız değildi.

Czukay’ın evi mavi renge boyanmamış iki katlı ahşap bir yapıydı, panayırlardaki satıcı barakalarını andırıyordu. Kapı sundurmasının basamakları üstünde, ıhlamur ağaçlarının oluşturduğu gölge titrek, yeğni ve parlak bir su birikintisi gibiydi.

İnterfonu bulup zile bastı. Ev sahibine haber vermek için telefon etmiş ve tahmin ettiği gibi, soybilimcinin Fransızca bildiğini teyit etmişti. En başından beri dil konusunda şansları yaver gidiyordu. Kuşkusuz sınıra yakın olmanın etkisi vardı. Birkaç kilometre daha doğuda olsa, soruşturmayla ilgili pek bir şey yapamazdı...

Basamakları çıkarken Niémans tüm dikkatini topladı ve Parisli dostunun söylediği şeyi hatırladı: Czukay’ın birbiriyle hiç alakası olmayan iki mesleği vardı. Soybilimci aynı zamanda kırıkçı çıkıkçıydı. Daha da ilginci, spor yaralanmalarında ve SM travmalarında uzmanlaşmıştı. Dominant kişinin biraz fazla ileri gittiği çok sayıda domine edilmiş insanı tedavi etmişti.

Kapı açıldı. Rainer Czukay ne soybilimciye ne de bir SM üstadına benziyordu. Daha ziyade eski tarz bir köylü görüntüsü vardı. Kısa boyluydu, bedeni kocamandı; yuvarlak yaka siyah bir kazak ile bahçıvan tarzı mavi bir pantolon giymişti. Nasırlı iri elleriyle, gerçekten de Henri Bosco’nun bir romanından fırlamış gibiydi.

Adam tek kelime etmeden, onu içeri buyur etti. Yaşı hakkında bir şey söylemek zordu. Gümüş rengi kısa saçları alüminyum bir kaskı çağrıştırıyordu ve kireç gibi beyaz cildinde en ufak bir kırışık yoktu. Bütün olarak bir kurbağayı andırıyordu. Kısa ve yassı burunlu bir surat, çardak gibi kalın kaşların altında gri renkli, pırtlak iri gözler, geceleri vıraklamaya hazır bir guatr.

Birkaç sandalyenin yan yana sıralandığı ve dişlerini sergileyen, içleri doldurulmuş hayvanların –bir tilki, bir sansar, bir kunduz...– bulunduğu bekleme salonunu geçtiler. Hayvanların cam gözleri tam anlamıyla kafalarından dışarı fırlayacak gibiydi.

Ardından, bir muayene masası ile eski bir çalışma masasının olduğu bir odaya girdiler. İçeride alkol, biber ve meyve karışımı tuhaf bir koku vardı. Niémans’ın aklından Molotof kokteyli, ama bitkilerden yapılmış bir Molotof kokteyli geçti.

– Jürgen’i tanıyor muydunuz? diye damdan düşer gibi sordu.

Kırıkçı çıkıkçı odanın ortasında muayene masası ile çalışma masası arasında durdu.

– Bunu bana, onun SM eğilimleri olduğu için mi soruyorsunuz?

– Bana söylenen...

– Size ne söylendiğini biliyorum ve onların hepsi birer safsata. Bir gün kendini bağlatmış ve vücudunda çıkık olmuş bir kadını tedavi ettim. Kadın iyileşti ve ondan sonra ona yaşadığı “heyecanın” bu şekilde daha fazla arttığı anlatıldı. Ateş olmadan çıkan duru bir duman.

– Başkalarını da tedavi ettiniz, değil mi?

– Bu tür mü? Elbette, bu konuda kült oldum. Stuttgart’tan bile geliyorlar. Ama asıl kazancım bundan değil.

– Diğer hastalarınız kimler?

– Freiburg ahalisi. Benim manyetik güçlerimi takdir ediyorlar. (Beton blokları andıran iri ellerini uzattı.) Onlar için ben, diğer çıkıkçılara göre doğal bir enerjiye sahibim.

– Jürgen von Geyersberg’i de tedavi ettiniz mi? diye üsteledi Niémans.

– Buraya gelme sebebinizin benimle soybilim hakkında konuşmak olduğunu sanıyordum.

– Hepsi bağlantılı.

– Onunla hiç karşılaşmadım, hayır. Bir keresinde, onun bağladığı bir kadını iyileştirdim.

– Onu yaralamış mı?

– Hayır. Eğlence çok uzun sürmüş, hepsi bu. Kızda dolaşım sorunları baş göstermiş. Önemli bir şey değil. Bir ya da iki seans onun yeniden hareket kabiliyetine kavuşması için yeterli oldu.

Geniş cüsseli adam, aynı ruhsuz sesle devam etti:

– Ona ne olduğunu gazetelerde okudum. Çok vahşice. Bu sabah, radyoda başka bir cesedin daha bulunduğu söylendi, doğru mu?

Niémans birkaç kelimeyle cevap verdi. Gerçekten, söylemesi gereken en az şeyi söylemişti.

– SM çevrelerinde, Jürgen için ne söyleniyordu?

– Özel bir şey değil. Şibari uyguluyordu ama bağlanmaktan da hoşlanıyordu.

– Daha çok dominant mıydı?

– Hayır, domine edilendi. Ama bazen taraf değiştiriyordu. Bu durum, bu çevrelerde oldukça ender görülen bir şeydir.

Niémans Jürgen’in zevkleriyle ilgili fırsatı kaçırıp kaçırmadığını düşündü – yaratılış olarak bu tarz taşkınlıklar onun canını sıkıyordu. Bir insanın tüm yaşamı gerçek şiddet içinde geçince, kendilerine zarar veriyormuş gibi yapan soytarılar insanı sinirlendiriyordu.

– Ben sizinle özellikle Geyersberglerin hikâyesini konuşmak istiyordum.

Czukay’ın yüzü aydınlandı. Kolunu başka bir kapıya doğru uzattı.

– Benimle geliniz. Çalışma odamda her şeyi hazırladım.

43

Şeytanla yaptıkları anlaşma neticesinde vârislerinden birini kurban etmeye hazır bir aile düşünüyordu. Kara Avcılar’dan önce kökeni 17. yüzyıla ya da daha gerilere uzanan Kara Avcılar’ı düşünüyordu. Av hayvanı olarak insanın kullanıldığı, Kont Zaroff’un avlarını düşünüyordu. Düşünüyordu...

Niémans tüm dikkatini yola verdi. Ağaçların üstünde gökyüzü olağanüstü bir dizi grilik – demir, çelik, inoks...– sergiliyordu. Değişik pırıltılar ve arkadan vuran güneş her şeyi, her yeri parlatıyordu.

Polis ürperdi. Büyükannesi ile büyükbabasının evinin arkasına doğru inen düzlükte koşuyordu. Meyankökü, korkunun neden olduğu yürek çarpıntılarıyla uyum içinde onun bacaklarına çarpıyordu...

Cam Villa’ya giden patikaya girmeden önce yeni nöbetçilere rozetini göstermek zorunda kaldı. Avluya, akvaryum eve, çimlere ulaştı. O anda, her şey onun gözünde bir tapınağa dönüştü. Gri çakıllar ona bir mezarlığın çakıllı yollarını, Cam Villa’nın sert hatlarıysa devasa bir anıtmezarı hatırlatıyordu. İki salak kardeşle yediği akşam yemeğini hatırladı ve nemli yapraklar arasına atılmış ceset ile oradan fazla uzağa bırakılmamış, dişlerinin arasındaki meşe palamuduyla toprağa bulanmış kafanın örüntüleri üst üste binmiş halde gözünün önüne geldi...

Laura’nın 4x4’ü oradaydı, çok iyi.

Zili çaldı ve kapıyı bizzat onun açmasını bekledi. Bir uşak belirdi ve ağzında sıcak patates varmışçasına konuştuğu İngilizceyle ona “Bayan kontes burada değil” dedi. Niémans onu yakalayıp kapının pervazına yapıştırdı. Anında gerekli bilgileri aldı: Laura von Geyersberg dua etmek için şapele gitmişti.

Niémans ormanın sınırını geçti ve köknarların altında uzanan patikaya girdi. Birden, aynı anda kabuk ve yaprak kokuları yükseldi, sanki çok yakın bir zamanda bir sürü ağaç kesilmişti. Ağaçların karayosunlarının ve eğreltiotlarının altına süzülen özsularını ve çalılara yapışan talaş parçacıklarını hayal ediyordu. Başını yukarı kaldırdığında, yapraklı dalların arasından, bu kokuları devasa yeşil gri bir kubbe gibi hapseden ağır ve kapalı gökyüzünü görebiliyordu.

Çevreye çiy gibi bir nem hâkimdi ve ıslandığını hissediyordu, ama bu su ve kokular âleminin ortasında, içi bu ıslaklığı emen bir süngere dönüşmüştü. Üşüyordu. Yakalarını kaldırdı, ellerini ceplerine soktu ve sağına soluna kaygılı bakışlar atmaya başladı. Kara çalılar mermer bloklara dönüşüyor, bodur ağaçlar sivri granitler gibi dik bir hal alıyordu. Yeniden titredi. Bunun sebebi soğuk değildi: Korkuydu.

Sonunda anladı: Burası röetkenin geldiği yoldu. Birden kısa tüylerden, kanlı etlerden, sıcak nefesten yapılmış korkunç bir giysiyle sarmalanmış, sıkıştırılmış, ıslanmıştı. Röetken oradaydı, saydam bir sisten daha yoğun, daha güçlüydü.

Bu köpek ve tüm köpekler onun içindeydi, onun beynini parçalamaya, organlarını söküp almaya hazırlardı. Adımlarını hızlandırdı, karnına kramplar giriyordu. Meyankökü onun peşindeydi.

Şapel imdadına yetişti. Taş bir yapı değildi, bir stavkirke’ydi, Norveç’te ya da Baltık Denizi kıyılarında bulunan tahtaların dikey olarak yerleştirilmesiyle inşa edilmiş ahşap kiliselerden biriydi.

Bina Kapla’dan inşa edilmiş ve çok ince açılmış bir kurşunkalem ucunu andıran çan kulesine kadar uzanan kat kat şapellerden oluşmuş gibiydi.

Bu şapelleri biliyordu, hep bu ilginç kiliseleri görmek için bir seyahat planlamak istemişti. Geç de olsa görmek, hiç görmemekten daha iyiydi: Tam karşısında bu şapellerden biri vardı. Soluk alışı düzene girmiş ve kendini toparlamıştı, dikkatle yaklaştı. Parkelerin arasındaki boşluklar kadar dar olan pencerelerden mumların titreşen ışığı görünüyordu.

Kapı kilitli değildi. Kapıyı itti, korkunç bir gıcırtı duymayı bekledi. Ama yağlanmış kapının sessizliği ona cevap verdi. İçeride, çam kokusu burun deliklerini doldurup doğrudan beynine ulaştı. Zemin, tavan, duvarlar, her şey yeni kesilmiş ahşabın beyazlığına ve duruluğuna sahipti.

Birkaç adım daha attı.

İçeride, Luthercilerin sade ve katı inancını çağrıştıran ahşap banklar sıralanmıştı. Diz çökmüş ruhlar, başları yukarıda kalpler... Dip tarafta, sunağın sol tarafında, her ayrıntıyı bal rengine dönüştüren alevlerin yayıldığı onlarca mumun durduğu bir revak vardı. Niémans ahşap ile alevlerin arasındaki bu gizemli uyuşmazlığı, bu tehlikeli karşıtlığı hissediyordu. Bir mumun yere düşmesiyle yapı bir anda kül olacaktı...

Laura sunağın sağ tarafında diz çökmüştü. Arkadan bakıldığında, güçlü ve saklı bir pınarın yanına çömelmiş gibiydi. Kuşkusuz dua ediyordu, hareketsizdi, en gizemli anında gözlemlenen bir hayvanı çağrıştırıyordu.

Bütün gayretine rağmen, polis döşemenin gıcırdamasına engel olamadı ve anın saflığını bozdu. Laura arkasına döndü. Yüz ifadesini seçmek imkânsızdı. Şaşkın, düşmanca, üzgün, bir şey söylemek olanaksızdı.

Ayağa kalktı ve uzun silueti gölgeden çıktı. Bir kez daha Niémans’ın aklına yabanıl bir hayvan geldi. Belki bir maral ya da esnek gövdeli, altın rengi postu olan geyikgillerden başka bir tür. Laura’nın, 270 Winchester’iyle ve atölyesinde bizzat hazırladığı mermilerle soğukkanlılıkla öldürdüğü av hayvanlarından biri.

Sıraların arasındaki koridora çıktı. Bu altın şapelin içinde, gözleri yakıcı iki mum damlası gibi parlıyordu. Buraya dua etmeye gelmişti, ama bir kez daha Fransız polis, dalgıçlarınki gibi kaba ayakkabılarıyla bu kutsal anı bozuyordu.

– Her şey sadece katilleri aramak değil, dedi, çakılan bir kibriti andıran bir sesle. Ölülere de saygı göstermek gerekiyor.

44

Niémans yine özür dilemeye gelmemişti.

– Saygı doğruyu söylemekle başlar, Laura. Bize yalan söylemekten vazgeçin. Aksi takdirde, bizim bir numaralı şüphelimiz haline geleceksiniz.

Sanki kilisenin içine sert bir rüzgâr girmiş gibi nemli gözleri bir anda kurudu.

– Ne söylediğinize dikkat edin.

– Niçin bana pirsch avıyla ilgili bu saçmalıkları anlattınız?

Laura sol taraftaki sıraların arasına girdi. Niémans’ın onun peşinden gitmekten başka çaresi yoktu. Mumların yanına gelince kontes ona döndü: Duvarda, melekler onun omuzlarına dökülen, koyu renkli gür saçlarını çevreliyordu.

– Anlamıyorum.

Niémans bir adım ilerledi. Laura’nın parfümü bir büyü gibi ona nüfuz etti.

– Bana Geyersberglerin bu av türüyle ilgilenmediğini ve bunun şatafattan uzak olduğunu söylediniz. Aslında, tamamen tersi. Bu en asil av ve aileniz yüzyıllardan beri bu avı yapıyor.

Laura, birden rahatladı, sanki Niémans’ın başka bir konudan bahsedeceğini düşünerek bir an için endişelenmişti.

– Asla böyle bir şey söylemedim, diye alçak sesle cevap verdi. Jürgen pirsch avı yapıyordu. Max ve Udo da, ama benim bunun için zamanım yok, hepsi bu. Sizin bu takıntınızı anlamıyorum.

Niémans onu yaptığı bu son saptamayı dikkate almadı.

– Peki, amcanız tarafından yönetilen vakıf, Schwarzes Blut?

– Çevreci bir dernek.

– Ormanlarınızı geliştiriyorsunuz, özellikle yakından avlanma için av hayvanlarınıza özen gösteriyorsunuz. Orman sizin krallığınız, sınai grubunuzdan bile değerli.

– Bir kez daha söylüyorum, bu sizi neden bu kadar ilgilendiriyor, anlamıyorum.

– Katil pirsch ritüelini taklit ediyor.

– Eee, yani? Aynı yerde dönüp duruyorsunuz, Niémans.

Polis karşılık vermedi. Buraya kendini aklamaya gelmemişti.

– Ya Kara Avcılar? diye ekledi. Amcanızın işe aldığı ve özgürlüklerini verdiği bu adamların hepsi sabıkalı, kaçak avcı, tıpkı Himmler’in Sonderkommandolar için yaptığı gibi. Ve bu serseriler kendilerini Oskar Dirlewanger’in askerlerinin reenkarnasyonları sanıyorlar!

Laura üzgün bir yüz ifadesiyle, arkasındaki duvar boyunca, parmaklarıyla hafifçe duvara dokunarak yürüdü. Mumların cılız ışığı sanki onu takip ediyor ve elini aydınlatıyordu, melekleri, kralları, çarpıcı ifadeye sahip şaşkın yüzleri görünür kılıyordu.

– Sizin bu anlattıklarınız efsaneler âlemiyle ilgili.

– Bugün konuştuğum Yenişlere göre bu efsaneler gerçek.

Sert bir tavırla arkasına döndü ve duvarın köşesine yaslandı.

– Suçlular hatalarının bedelini ödedi, diye hemen cevap verdi.

O dönemde, Laura onlu yaşlarda olmalıydı (küçük Yeniş kızla aynı yaşta), ama bu olayı çok iyi biliyordu. Geyersberglerin tarihinde bir lekeydi.

– Ailenin zararı telafi edildi, diye devam etti, sanki o dönemde bu işle bizzat ilgilenmişti. Küçük kız Freiburg’un en iyi hastanesinde tedavi edildi.

Niémans, zararı telafi etmek için Geyersberglerin Yenişlere ne kadar nakit para verdiğini düşünüyordu. Az önce Joseph yalancı pehlivanı oynamıştı, ama kuşkusuz susmasının karşılığında teklif edilen parayı almıştı.

– Her ne olursa olsun, bugün kızı o haliyle görmek hoş değildi.

Laura yanıt vermekte zorlanıyor gibiydi. Arkasında, Hıristiyanlıkla ilgili motifler yerlerini doğrudan İskandinav sagalarından çıkmış ejderhalara ve başka yaratıklara bırakmıştı...

– Eee, yani? diye karşılık verdi. Bu eski hikâyenin cinayetlerle ne alakası var?

– Bana neden ailenizdeki gizemli ölümlerden bahsetmediniz?

– Kazalar, savaşlar sonucu olmuş ölümler, hepsi bu.

– Ve asla hiçbir ceset bulunmadı.

– Bu konuda ne biliyorsunuz?

– Eğer cesetler olsaydı, herkes bunu hatırlayacaktı. Sanırım kutsal aile tapınağı boş.

Laura onu tokatlamak için elini kaldırdı ama zamanında durdu. Hayır, bir polise vurmaktan çekindiği için durmamıştı. Bu denli alçalmak istemiyordu, hepsi bu.

Altdudağını ısırmakla yetindi ve birkaç adımda kapıya ulaştı. Öğleden sonra güneşi akan bir cıva gibi kilisenin içine doldu. Altın gümüşe karşı, bu muhteşemdi ama Niémans’ın bir estet gibi davranacak zamanı yoktu.

Kapı yeniden kapandı ve kontesin peşinden yürüdü. Onu önceki gün gibi sinirli sinirli sigara içerken ya da kararlı adımlarla patikada yürürken görmeyi bekliyordu. Oysa şapelin sekisinin üstünde duruyordu, elleri cebindeydi ve nemli havadan derin nefesler alıyordu.

Niémans ona yaklaşıp çevresinden dolandı. Pusun içinde kuşların şakımalarını duyuyordu, sanki gri gökyüzü kelimenin tam anlamıyla, bütün renkleri, bütün yaşamı baskılarken doğa ses vermek için ayak diriyordu. Özellikle de Laura’nın profilini hayranlıkla seyrediyordu. Çoğu zaman, gün ışığı son derece merhametsizdi, tendeki en ufak bir kusuru bile arayıp buluyor ve derinleştiriyordu. Ama Laura daha güçlüydü. Çok az makyajlı cildinde eşsiz bir duruluk, bir incelik vardı. En ufak bir genişlemiş gözenek, derin bir kırışık, koyu bir halka yoktu.

– Korkuyorsunuz Laura, dedi Niémans onun kulağına.

– Neden, kimden? diye sordu, ona doğru dönerek, gözkapakları titriyordu.

– Kara Avcılar sizi tehdit ediyor.

– Anlamıyorum. Onlar bizim için mi çalışıyor yoksa bizi öldürmek mi istiyorlar?

Bir yerlerde bir kuş, film çekimlerinde kullanılan bir klaket gibi kanatlarını şaklattı. Sahne tamamlanıyordu, bu teorisi de tutmamıştı.

Laura yeniden gülümsemişti.

– Dua etmeye daha sonra geleceğim, dedi, yola doğru ilerlerken.

Polis, köknarların karanlığında kaybolan Laura’nın arkasından baktı ve şapele dönmeye karar verdi. Kendini her zamankinden daha fazla polis, meraklı, çakal hissediyordu...

Sahında, mumların yarısı sönmüştü, ahşap duvarlar şimdi ıslakmış ve çürümeye hazırmış gibi görünüyordu.

Kontesin diz çöktüğü yere gitti. Eriyen mumlarının damlayarak söndürdüğü büyük şamdanlar dışında, dikkat çekici bir şey yoktu. Biraz daha yaklaştı ve duvar tahtalarının içine vidalanmış beyaz mermerden bir levha fark etti.

Niémans cep telefonunu çıkarıp fenerini açtı. Dörtgen levhanın üstünde Jürgen’in adı ile doğum ve ölüm tarihleri yazılıydı. Müteveffanın adının altına oyularak yazılmış mezar taşı yazısını fark edince mezara girmenin bir yolu olabilir mi diye düşündü.

Biraz daha eğildi ve girintili yüzeyi aydınlattı:

Yap olanca gücünle uzun ve ağır işini

Kaderin seni çağırdığı yolda,

Sonra acı çek ve öl, sessizce, benim gibi.

Alıntı Fransızcaydı. Polis resmini çekti ve bir kez daha okudu. Belli belirsiz de olsa ona bir şey ifade ediyordu. Bilinen bir şiirin bir bölümüydü, ama hangisi olduğunu hatırlamanın imkânı yoktu.

Son dizeye takılıp kaldı: “Sonra acı çek ve öl, sessizce, benim gibi.” Bu “benim gibi” kimdi? Bu dizeler kimden bahsediyordu?

Elindeki telefon titreşti, az kasın yere düşürüyordu.

Ekranı kendine doğru çevirdi: Ivana.

– Ne? diye bağırdı, bir an için sesinin ulaşmadığını düşünmüştü. Geliyorum.

46

Çok hızlı bir şekilde ağaçsız alana ulaştılar. Ivana Niémans’ın arkasında sık ve kısa adımlarla ilerlerken kendini bir ball-trap oyunundaki bir kil güvercin gibi hissediyordu. Ovanın dip tarafında, kızıl renkli kulübe sanki akşamın alacakaranlığında hâlâ yanıyordu. Şimdilik, açılan bir ateş yoktu. Toprak setlerin üstünden atladılar, otları yararak geçtiler. Hedefle aralarında üç yüz metre vardı. Ivana artık bedenini hissetmiyordu. Tam bir coşkunluk içindeydi. Aynı zamanda da, Bruch acaba deneyimli bir avcı mı diye düşünüyordu...

İki yüz metre.

Hâlâ silah sesi yoktu. Her adımda, yeni bir duyguya kapılıyordu. Sig Sauer’inin kabzası elindeydi, çatışma öncesi büyük bir beyaz gürültü vardı... Bu, işinde her zaman eksikliğini hissettiği ve sadece çizginin diğer tarafını bildiği tehlikeydi.

Yüz metre.

Kulakları sağır eden bir patlama duyuldu, bir pompalı tüfeğe özgü biraz tok bir sesti. Şanslarına kıl payı kurtuldular. Bruch sadece sıradan bir gösterişçiydi; eğer bir pirsch avcısı olsaydı hassas bir tüfeği olurdu ve onlar da çoktan ölmüş olurlardı.

Niémans yavaşlamak zorunda kaldı. Ivana onun derin, hıçkırır gibi nefes alışlarını duyuyordu. İki patlama sesi daha yankılandı. Hâlâ isabet yoktu. Aslında onlar için tehlikeli bir durum söz konusu değildi, bir pompalı tüfeğin menzili sadece 20-30 metre kadardı.

Niémans durdu. Hızla gelen Ivana ona çarptı. İkisi birlikte yoncaların üzerine yuvarlandılar.

– Kahretsin! diye bağırdı, sen de kim...

– Benim, Niémans. Sakin olun!

Bu karışıklık içinde, Ivana onun yüzünü gördü, solgundu. Doğal biyotopu bir kilisenin mahzen mezarı olan mermer bir baş.

– Çekil, dedi Niémans, onu koluyla iterken.

Ayağa kalktı, yerdeki gaz bombası tüfeğini aldı ve eve doğrulttu. Bir iki saniye nişan aldı ve gaz bombası, evin kapısının yanındaki pencereyi kırarak hedefine ulaşırken karanlık bulutlardan oluşan bir fon üzerinde beyaz bir iz bırakarak havayı deldi. Bunu bir zehirli duman patlaması izledi, bir tilkiyi ininden çıkaracak bir duman.

Niémans ile Ivana, ellerinde silahlarıyla çoktan eve doğru ilerlemeye başlamışlardı. Bruch dışarı çıkmıyordu. Bu oldukça şaşırtıcıydı. Ivana’nın protestolara katıldığı bir dönem olmuştu ve sinüsleri sık sık zehirli gaza maruz kalmıştı: Dayanmak imkânsızdı.

– Başka bir çıkış daha var, dedi, Niémans’ı omzundan tutarak, güçlükle soluyordu.

– Arka tarafta mı, demek istiyorsun?

– Hayır. SEK kulübenin etrafını dolaştı.

– Nerede?

– Yerin altında.

Niémans kısa bir süre Ivana’ya dikkatle baktı, sanki onun ne düşündüğünü anlamıştı. Basamaklara yöneldiler ve kapıya ulaştılar, sırtlarını duvara yapıştırarak pervazın iki yanına konuşlandılar.

Niémans kapının karşısına geçip kilide bir el ateş etti. Ardından bir tekmeyle açılan kapıdan hemen asitli gaz dalgası yayıldı.

Niémans geri çekildi ve iki büklüm oldu. Ivana hiçbir şey görmüyordu. Solunacak hava olarak yanık kokusu vardı. Ivana Niémans’ı görmek için gözlerini araladı; gözlüklerini düzeltiyordu, sonra gömleğinin koluyla ağzını kapattı ve puslu cehennemin içine daldı.

Hiç düşünmeden, sol koluyla ağzını örttü ve Niémans’ın peşinden içeri girdi. İçeriye, dumanın içine... Her an bir tüfek patlamasıyla yırtılabilecek kahrolası gri bir katmandan başka bir şey yoktu. Şimdiden Niémans’ı kaybetmişti ve çevresindeki duvarları bile göremiyordu. Birden, bir yerlerden bir metal tangırtısı geldi, bunu yerde sürüklenen zincir sesleri izledi, açılmaya çalışılan bir kapağın çevresine dolanmış zincirin sesi olmalıydı.

Ayakları bir sandalyeye takılarak, bir kapı köşesine çarparak gürültüye doğru yöneldi. Tek yol göstericisi, hâlâ devam eden zincir gürültüsüydü. Daha aşağıdan, yerin altından geliyordu. Niémans neredeydi? Ona seslenmesi söz konusu olamazdı, boğucu dumanı yeniden içine çekmeye cesareti yoktu. Seslere kulak kabartarak, duvarlara tutunarak ilerlemek daha iyiydi...

Sonunda basamaklara ulaştı. Bir mahzene indi. Gazın yerini karanlık alıyordu. Zincir sesleri daha yakından, daha aşağıdan geliyordu. Ezilmiş toprak zeminde yeniden dengesini buldu, hâlâ kolunun arasından nefes alıyordu.

Birkaç metre ileride, dizleri üzerine çökmüş bir adam sonunda ızgara kapağı açmayı başarmıştı. Mahzenin altında, başka bir bodrum daha vardı. Birden, kaplan gibi ürkütücü, kıvrak karaltılar mahzenin zemininde belirdi. Kuşkusuz göğüslerine kazınmış iki el bombası sembolüyle, röetkenler buradaydı. Schüller’in laboratuvarındaki leşi gördüğünü sandı, sanki ete kemiğe bürünmüş birçok kopya halinde, kalın bir petrol gayzeri gibi tek bir hamlede yüzeye fışkırmıştı...

İçine doğmuş gibi başını mahzenin diğer tarafına çevirdi ve Niémans’ı, zavallı Niémans’ını gördü, bir köşeye büzülmüş, korku içinde kendi kâbusları tarafından çiğ çiğ yenilmeye hazırdı.

Ivana bir ya da ikisini indirebilirdi, ama diğerleri onu boğazından yakalardı, her şey sona ererdi. Onların zehirli pus içinde dans eden gözlerini gördü, parlayan ıslak gözler. Kısa tüylerinin altında oynayan kaslarını gördü. Beyazımsı bir salyanın aktığı, sarkık pembe dudaklarının altında parlayan keskin dişleri gördü.

Gözlerini kapattı ve ateş edemedi. Bacaklarının ısırılmasını ya da boynunun parçalanmasını bekliyordu. Ama bir şey olmadı. Gözlerini açtı. Köpekler yok olmuştu. Geride sadece Bruch ile kapağı ve Niémans ile korkusu kalmıştı.

Durumu hemen anladı. Köpeklerin gözleri çok zayıftı, gaz bombası onlar için çok fazlaydı. Ivana’ya bakmamışlardı bile ve gazdan kurtulmak için merdivenlerden kaçmışlardı.

Tüm dikkatini hâlâ takıldığı zincirlerle uğraşan Bruch’a verdi. Tüfeğiyle arasında iki metreden daha fazla bir mesafe vardı: Ivana onun kafasını bir mermiyle uçurmadan önce silahına ulaşma şansı hiç yoktu. Kaçak avcı içinde bulunduğu durum nedeniyle sanki donup kalmıştı. Çok ağlıyordu, kırmızı yüzünde sahte ve saldırgan bir ifade vardı.

Ona tutuklandığını söylemek istedi, ama refleks olarak ağzını açınca sadece öksürebildi, sonra da botlarının üstüne kustu. İçler acısı bir durumdu.

Başını kaldırdığında pislik herif ortadan yok olmuştu.

Ama merdivenden kaçmamıştı.

Açık kapaktan aşağı inmişti.

Öncelik Niémans’taydı. Alkol yoksunluğu çeken bir ihtiyar gibi tir tir titreyen akıl hocasının yanına gitti.

– Kımıldamayın, dedi.

İkinci bodruma inmenin zamanı gelmişti. Açık deliğe doğru gitti ve ahşap merdiveni tuttu. Ayakları yere basınca 19. yüzyıl madenocaklarını çağrıştıran lâl rengi toprak bir galeriyle karşılaştı. Tavanda kafes mahfazalar içinde ampuller asılıydı. Galerinin her iki cidarında kafesler vardı. Zincirin kapağı açmak için değil, bu kafesleri açmak için olduğunu anladı, köpekleri düşmanın üstüne salmak için basit bir sistemdi.

Gözleri yaşarmıştı, yine de buranın topografisi hakkında fikir sahibi olmayı başardı. Sol taraf bir çıkmazdı: Kızılımsı bir kaya yüzeydi. Sağ tarafa yöneldi, tabancası bir tırmanma halatı gibi hâlâ elindeydi, geride kalmış bir köpeğin her an yüzüne saldırmasını bekliyordu.

Karşısına çıkan tek şey, sıçanyolunda koşan ya da daha çok, tünelin ortasında ona sadece dar bir geçit bırakan açık kapılara çarparak sendeleye sendeleye ilerleyen Bruch oldu.

Bir anda aklına gelen bir düşünceyle tabancasını kılıfına yerleştirdi ve iki eliyle yerde uzanan zinciri kavradı ve var gücüyle çekti. Bunun tam olarak neye yarayacağını bilmiyordu, ama güzel bir sürpriz oldu. Kafes bölmeler anında aşağı indi ve Bruch’ın kaçacak yeri kalmadı.

Ivana adama arkadan yaklaştı ve silahının namlusunu ensesine dayadı, ama tehdidi yeterince etkili değildi. Bruch kolunu arkaya doğru savurdu ve onu bir kafese doğru fırlatmayı başardı.

Akabinde Sig Sauer’ini ona doğrultuyor ve tetiğe basıyordu. Ivana gözlerini kapattı, aklından tek bir düşünce geçiyordu: “Fransa için öldü.” Ardından silah sesi duyuldu, ama ne bir acı duydu ne de yere düştü, hiçbir şey hissetmedi.

Gözlerini açtı ve şimdiye kadar gördüğü en heyecan verici manzarayla karşılaştı: Niémans oradaydı, yabani bir adatavşanı gibi Bruch’ı boynundan yakalamıştı. Herifin kolu imkânsız bir açıyla sallanıyordu; Niémans onun dirsek eklemini kırmıştı. Şimdi, etini yumuşatmak için ahtapotu rıhtım iskelesine vuran İtalyan balıkçılar gibi adamın kafasını kafeslerden birinin köşesine çarpıyordu.

Rahat bir nefes alan Ivana bu kez yeniden kaygılandı: Niémans adamı öldürecekti. Zorlukla ayağa kalktı ve bu kez o akıl hocasının yakasına yapıştı, onu var gücüyle çekti. Bruch’la birlikte daha fazla etkili oldu, onu ayırmayı başardı. Bir kez daha, arkaya, kırmızı toprağın içine yuvarlandılar.

Gerçekten de, adli polisin en iyi pankreas güreşçileriydiler.

Birkaç dakika önce yüksek otların arasında baktığı gibi onu dikkatle inceledi. Niémans’ın bakışlarından, Guernon olayının onun sağlığını olumsuz yönde etkilediğini, hiç kuşku yok ki çılgınlığını da artırdığını anladı.

48

Şakanın zamanı sona ermişti, buraya kadar yeterince eğlenmişlerdi. Onları bekleyen memurlar, evrensel tarzda bir cinayet bürosunun gerçekten örnek polisleriydi: Üniformasızlardı, ceketleri buruşuk değildi. Sadece siyah takımlar ve beyaz gömlekler giymişlerdi. Cenazenin önünde yürüyen, törenden sonra asla eve içkiye davet edilmeyen ölü gömücüler. Ölülerin anısını altüst eden ve bu anıyı iğrenç bir çamura dönüştüren adamlar.

Niémans onlara doğal otoritesini kabul ettirmek isterdi, ama bileklerindeki kelepçeyle ve kıpkırmızı olmuş tavşan gözleriyle, en baştan kaybetmişti.

Herkes kendini tanıttı. Yeni gelenler Peter Fröhlich, Klaus Berling ve Volker Klenze adlarıyla karşılık verdi; Niémans rütbeleri değil, isimleri aklında tuttu.

İlk adamın, palyaço kaşları ve fermuar biçimindeki ağzıyla çikolatalı ekmeği çağrıştıran uzun ve solgun bir yüzü vardı. Her yerde suçluları görecek ve onları sonsuza dek tasnif edecek gibi sürekli olarak çevreye göz gezdiren ikinci adam kızıla çalan lüle saçlı, bodur biriydi. Son adam diğerlerinden bir baş daha uzundu –tabutu tek başına taşıyabilirdi– ve kesinlikle geri dönüşüm gibi kokuyordu: Bar fedaisi fiziğiyle ve gergin yüz ifadesiyle, cinayet büroya girmeden ve silahları bırakmadan önce taktik birimde uzun yıllar çalışmış olmalıydı.

Bu üçü bundan böyle soruşturmayı yönetecekti ve Niémans Alman prosedürlerinin inceliklerinden anlamasa da, kendi kaderi hakkında hiçbir şüphesi yoktu. Buradan sınıra...

Bununla birlikte, beklenmedik iki olay oyundaki kartları yeniden dağıttı. Kleinert Palyaçokaş’ı bir kenara çekti ve iki polis anlaşılmaz bir dilde mırıldanmaya başladılar. Kuşkusuz, ikisi uzun zamandan beri tanışıyordu. Bir umut olabilir miydi?

Var gücüyle elini sıkmak için Niémans’a doğru yürüyen ikinci polis, başına ödül konmuş bir adamda vücut bulmuş biri gibiydi. Adam basit bir Fransızca konuşuyordu, ama mesaj açıktı: Niémans’ın ünü ondan önce duyulmuştu. Adam, Volker Klenze onun hayranıydı ve Johann Bruch’a kendisinin de tam olarak aynı şeyi yapacağını Niémans’a söylemekten çekinmedi.

Sonunda, Kleinert ve Palyaçokaş geri döndü, iriyarı olan da onlara katıldı ve üçüncü polisle birlikte, hep beraber Töton38 toplantılarına devam ettiler.

Niémans, sigarasını yakarken Almanları dikkatle izleyen Ivana’ya baktı. Eğitimi büyük adımlarla –ve üstelik uluslararası seviyede– ilerliyordu. Bizzat polislerden daha fazla numaracı ve dümenci kimse olmadığını öğreniyordu.

Dörtlü geri döndü ve Kleinert inatçı bir ilkokul öğretmenini çağrıştıran suratındaki sinsi ifadeyle Niémans’ın karşısına dikildi.

– Benim dosyayı onlardan çok daha iyi bildiğim konusunda meslektaşlarımla aynı düşüncede olduğumuzu söylemem gerekiyor.

– Sanırım “biz” demek istediniz, değil mi?

– Eğer ben onlardan önce şüpheliyi sorgularsam zaman kazanacağımızı kabul ettiler.

– Hâlâ “biz” değil mi?

Kleinert derin bir iç çekip cebinden minik bir anahtar çıkardı. İki küçük deliğe soktu ve Niémans serbest kaldı.

– Siz benimle geliyorsunuz. (Ivana’ya sevecen gözlerle baktı.) İkiniz de. Ama sorguya karışmayacaksınız, tek kelime etmeyeceksiniz.

– Sessizlik oyunu, dedi Ivana, sigarasını yere atarken.

Filmlerde, şüpheli kelepçelerden kurtulunca bileklerini ovuştururdu, Niémans ne olursa olsun bileklerini ovmak niyetinde değildi. Kırmızı toprak bir tünelin içinde canavarlar yetiştiren evsiz kılıklı herifi sorgulamaya can atıyordu.

İki arabayla yola çıktılar. Sorgulama hastanede yapılacaktı. Savcıdan izin almadan ve avukat olmadan. Görünen o ki, herhangi birine telefon etmesi için Johann Bruch’a izin vermemişlerdi. Son derece yasadışı.

Niémans Alman polisleri takdir etmeye başlıyordu.

38. Eski Almanlara verilen ad, günümüzde argo kullanımda Alman. (ç.n.)

51

Olayı herhangi birine söylemeden önce bu komün çiftliğin bütün çıkışlarını kapatmak istiyordu. Çiftliği iyice aramak niyetindeydi. Her bilim insanını sorgulamayı düşünüyordu. Soru şuydu: “Katil Schüller’in meslektaşlarının arasında mıydı?” Niémans’ın buna verecek cevabı yoktu ama doktorun katili tanıdığından emindi: Diğerleri akşam yemeği yerken, doktor onu laboratuvarında kabul etmiş ve ona keşfinden bahsetmişti. Bunun üzerine ziyaretçi de onu öldürüp kaçmıştı.

Niémans tüm bu açıklamaları yaparken yeni bir metamorfoza uğramış gibiydi. Gösterdiği şiddetten ve ilgisizlikten sonra, şimdi sakin, kendinin farkında bir tavır sergiliyordu. Özellikle, Bruch’ı sorgulamak yerine doğrudan Schüller’i görmeye gitmiş olsaydı, doktorun hâlâ hayatta olacağı düşüncesini aklından çıkaramıyordu.

– Bir polis bu şekilde düşünmemeli, dedi Kleinert.

– Gerçekten mi?

– Her yeri aramak ve laboratuvar çalışanlarını sorgulamak için iki saatimiz var. Sonra, haberi veriyoruz.

Kleinert alter egosundan daha iyi görünmüyordu, ama tüm bunlar onu coşturuyordu. Şimdilik, bu dava ona tek bir gerçeği ispatlamıştı: O sadece küçük bir taşra polisiydi ama okyanustaki bir bardak su kadar gerekliydi. Ama yine de gevşemiyordu.

İşte bu nedenle, Niémans’ın bu yeni yöntemini kabul etmişti. Yeniden umutlanıyordu: Yenilgiyi kabul etmeden önce önemli bir bilgiye ulaşabilirlerdi. Garip bir biçimde, Schüller’in ölümü katile biraz daha yaklaşmak, amacını öğrenmek, onu korkutan şeyin ne olduğunu anlamak için bir şans olabilirdi...

– Tüm laboratuvarın güvenliğini sağlamak için adamlarımı çağıracağım.

– Hepsi gerçekten güvenilir adamlar mı?

Kleinert Niémans’a yiyecekmiş gibi baktı. Fransız polis özür mahiyetinde, onun önerisini kabul etti: Çiftliği kuşatmak ve araştırmacıları sorgulamak için on kadar adam yeterliydi.

Niémans depoyu ve laboratuvarı en ufak ayrıntısına kadar aramakla meşgulken, Ivana – eldivenlerini çıkarmamıştı– Schüller’in bilgisayarıyla ilgileniyordu. Ama ne yazık ki, makineyi açmak için şifre gerekiyordu ve filmler dışında, böyle güvenliği aşmanın imkânı yoktu.

– Telefonda, diye sordu Ivana, bir yandan kurbanın doğum tarihi ya da köpeğinin adı gibi (Schüller çocuksuz bir bekârdı) rastgele şifreler deniyordu, size ne söyledi?

Niémans laboratuvar tezgâhının diğer ucunda ayakta durmuş, üzerinde rakamlar ve anlaşılmaz kısaltmalar bulunan kâğıtlarla dolu klasörleri inceliyordu.

– Hiç. Sadece bana bir şey göstermek istiyordu.

Kafasını kaldırdı ve çevresine baktı, geriye doğru çekilerek tüm mekânı gözleriyle taradı, sanki bir ayrıntıyı yakalamak ya da tam tersine gözlerinden kaçmış bir kanıtı bulmak istiyordu.

Ivana şimdi bir post-it, üzerine şifrenin yazılı olduğu herhangi bir belge arıyordu. Ama bir bilgisayar, şifresi uluorta bir yere yazılamayacak kadar çok kişisel bir eşyaydı.

– Size göre, neyle ilgili olabilir?

Niémans çevresindeki her şeyi dikkatle incelemeye devam ediyordu.

– Köpekle. Röetkeni ona bıraktık. Hayvan üzerinde daha ileri analizler yapmış ve şaşırtıcı bir şey bulmuş olmalı.

Ivana odanın diğer ucuna, hâlâ açık duran kapısından Schüller’in ayaklarının göründüğü küçük depoya dikkatle baktı. Bir saniye bile kafasının acımayla ya da üzüntüyle meşgul olmadığını fark edince çok şaşırmıştı. Yanlış zamanda tehlikeli bir bilgiyi ortaya çıkarmış bu sempatik adam için tek bir şey bile düşünmüyordu.

Ama katili bulmak gerekiyordu, ivedilikle yapılması gereken tek şey buydu. Daha sonra, ceset toprağa verildiğinde ve katil hapse tıkıldığında ağlarlardı.

Ivana hâlâ kahrolası şifreyi arıyordu. Niémans haklıydı, bilim adamı köpek üzerinde genetik analizler yapmıştı. Ürpererek, bir kurgu senaryosu hayal etmeye başladı: Genetik değişikliğe uğratılmış ya da DNA’larında bir Nazi geni taşıyan köpekler. Son derece iğrenç, son derece moral bozucu... ve kuşkusuz imkânsız bir şey.

– Burada zaman kaybediyoruz, dedi, Schüller’in bilgisayarını kapatırken. Ne aradığımızı ve ne bulacağımızı bile bilmiyoruz. Laboratuvar çalışanlarını sorgulamak daha iyi, belki Schüller meslektaşlarından birine söylemiştir.

Niémans bir baş hareketiyle onu onayladı ama ekledi:

– İçeride bir tur daha atalım.

Bu kez, gerçek bir arama tarama işine giriştiler: Mobilyaların yerlerini değiştirdiler, dolapları boşalttılar, santrifüjlerin altına baktılar, Schüller’in bir şey gizleyebileceği en küçük gizli yere kadar her tarafı aradılar.

Bir cinayet mahallini kirletiyorlardı, ama her biri, Kleinert’in bulduğu, deponun duvarına saplanmış 9 mm’lik mermi dışında katilin en ufak bir iz bırakmadığına ikna olmuştu.

Salonun ısısına rağmen, hızla ter içinde kaldılar. Hiçbir şey bulamıyorlardı ve bulacaklarına da inanmıyorlardı, bu tür bir arama başka bir çağa aitti. Schüller’in sırrı soyut bir dünyada ya da iCloud’un sonsuzluğunda bir yerlerde olabilirdi.

Kleinert’in telefonu çaldı.

Birkaç saniye sonra polis haberi verdi:

– Adamlarım geliyor.

– Çok iyi, dedi Niémans, yeniden duruma hâkim olmuştu. Bizim hippiler akşam yemeklerini bitirmiş olmalı. Tatlı için onları bir araya toplayalım.

52

Yeni gelen dokuz adamla birlikte, Kleinert, Ivana ve Niémans işbölümü yaptılar: şoke olmuş on yedi araştırmacıyı sorgulamak, çiftlik evlerini tepeden tırnağa kadar aramak gerekiyordu. Fransızca ve İngilizce bilen enstitü çalışanlarının sorguları Niémans’a bırakılmıştı. Diğerleri Ivana, Kleinert ve onun üç polisi arasında pay edilmişti. Geri kalan polisler ipucu bulmak için laboratuvarları ve odaları arayacaktı (elbette, bu ekolojik inde güvenlik kamerası diye bir şey yoktu).

Cinayet büro adamlarına haber vermeden önce kendilerine iki saatlik bir süre tanımışlardı, bu da tam bir saçmalıktı. Bu trionun genel alarm vermek için üç saatten fazla bir süre oyalandığını, zamanda geri giderek ispatlamak kolay olacaktı. Bilgi saklamak bir tanığa pahalıya mal olabilirdi, ama bir polis söz konusu olduğunda, bunun lafı bile edilmezdi.

Kleinert bunu göze alıyordu çünkü hâlâ, herkesin çenesini kapatacak ve kendisini zirveye taşıyacak bir ipucu bulma umudu taşıyordu.

Bunların yanı sıra, Alman polis Schüller’in telefon dökümlerinin araştırılmasını da emretmişti. Katil ona telefon etmiş ya da o katili aramış olabilirdi, bunun göz ardı edilmemesi gerekiyordu.

Ivana konuştuğu ilk iki kişiden hiçbir şey öğrenememişti ama sakallı üçüncü kişi Schüller’in yakın arkadaşıydı, adı Ulrich Taffertshofer olan bilim insanı maktulün son günlerde ne üzerinde çalıştığını biliyordu.

– Birçok DNA örneğini karşılaştırıyordu.

– Köpek DNA’ları mı?

– Köpek DNA’ları?

Sandalyesinin üzerinde tünemiş gibi oturan Taffertshofer şaşırmış gibiydi. Boyu iki metreden daha uzundu, bir olta kamışından daha enli değildi, beyaz bir salopet içinde yüzüyor gibiydi. Omuzlarına dökülen dağınık saçları ve münzevi sakalı kafasını sivri gösteriyordu.

– Neden köpekler? diye şaşkınlık içinde sordu.

– Ona getirdiğimiz röetkenin karyotipini incelemiyor muydu?

– Hayır. Geyersberg ailesinin DNA’sını inceliyordu.

– Yani?

Dağının üstündeki bir bilge gibi uzun ve derin bir nefes aldı, teleskopik kolunu açtı ve yandaki laboratuvar tezgâhının üstünde duran bir bilgisayara uzandı.

Kendine doğru çevirdi, iki parmağıyla birkaç tuşa bastı.

– Büronuzun bilgisayarını mı açıyorsunuz?

– Hayır, Philipp’in bilgisayarını.

– Şifreyi biliyor musunuz?

Ivana’nın bu afallamış yüz ifadesi karşısında, Taffertshofer açıklamada bulundu:

– Bu enstitünün ruhunu anlamadınız. Burada kimsenin kimseden gizlisi saklısı yoktur. Herkes özgürce kendi araştırmalarından bahseder.

Ivana’nın parmakları karıncalanıyor, ensesi terliyordu. Enstitünün komün felsefesinden bihaberdi. Anladığı tek şey, bu saydamlığın Schüller’in son çalışmalarına ulaşma imkânı vereceğiydi.

– Philipp son günlerde ne üzerinde çalışıyordu, bana söyleyin.

Taffertshofer parmaklarını klavyenin üzerinde gezdirdi. Uzun parmaklarıyla tuşları yeniden yerlerine yerleştiriyormuş gibi bir izlenim uyandırıyordu.

– Philipp bu sabah Jürgen von Geyersberg’in otopsisiyle ilgili analizleri almıştı.

– Hangi analizler?

– Bir karyotip.

– O mu istemişti?

– Sanıyorum Almanya’da bu mecburi yapılıyor. Bilmiyorum.

Ivana koltuğunda kıpırdandı. Ellerindeki karıncalanmalar, akıntıya karşı yüzen piranalar gibi kolları boyunca yukarı doğru çıkan topluiğne başlarına dönüşüyordu.

– Bu karyotipte özel bir şey var mı? diye sordu Ivana, cızırtılı bir sesle.

Soruyu sorar sormaz, romanlara layık bir senaryo hayal etti: Jürgen’in tedavi edilemez bir genetik hastalığı vardı ve aile bunu gizlemek istiyordu. Vücudu hastalığı “açığa çıkarmasın” diye onu öldürmüşlerdi. Kuşaklar boyunca, Geyersbergler, bir ağacın çürümüş dallarını keser gibi çocuklarını öldürüyordu.

Ama Ulrich sakin bir şekilde “hayır” diyerek onun bu teorisini geçersiz kıldı.

– Jürgen’in DNA’sı son derece normal. Dikkati çeken bir şey yok.

– Öyleyse?

Taffertshofer’in parmakları hâlâ klavyede geziniyordu.

– Neden bilmiyorum ama Philipp’te Laura’nın karyotipi de vardı. Sanırım bir güvence olarak. Yine de o, Laura’nın DNA’sı ile Jürgen’in DNA’sını karşılaştırdı. Sonuç umulmadık bir şeydi.

Ivana’nın artık ağzında tükürük kalmamıştı, artık nefes alamıyordu, hiçbir şey yapamıyordu.

– Nasıl umulmadık? diye sormayı başardı, soluk soluğaydı.

Araştırmacı ekranı Ivana’ya doğru çevirip iki şemayı da gösterdi.

– Uzman olmayan biri için bile, fark oldukça anlaşılır.

Ivana gülümsedi: Sonunda katili harekete geçiren nedenin izini buluyordu.

53

Niémans çakıllı avluda frene asıldı ve bloke olan bütün tekerlekler nedeniyle araba birkaç metre kaydı. Cam Villa gecenin içinde, kadife yataktaki bir elmas gibi parlıyordu. Hatları, köşeleri, yüzeylerinin değişmezlikleriyle doğadaki gece dalgalanmalarına –otların esnek dalgalanmaları, siyah köknarların ağır salınımları, bulutların gösterişli resmi geçitleri– karşı koyuyordu.

Ama Niémans’ta şair mizacı yoktu. Kafası patlamaya hazır bir bomba gibiydi. Küçük Slav ona öğrendiklerini anlatınca, “Onu öldüreceğim” diye bağırarak birden kapıya doğru koşmuştu.

Bu laf olsun diye söylenmiş bir sözdü, ama yine de... Volvo’sunun direksiyonuna geçmiş ve Laura’nın malikânesine kadar ayağını gazdan çekmemişti.

Artık bu onun ile Laura arasındaydı.

Çok diri olmayan bir polis ile yalancılar kraliçesi arasındaki teke tek bir mücadeleydi.

Laura’nın arabası buradaydı. Onu korumakla görevli polisler avlunun bir köşesinde dikiliyordu. Onları eliyle belli belirsiz selamladı ve basamakları çıktı.

Saat 23’e yaklaşıyordu ve evdeki her şey uyuyor gibiydi. Kapıyı çalacağı sırada fikir değiştirip kapı kolunu yokladı. Açıktı. İçeri süzüldü ve bir an hizmetçiler bir yerlerde olabilir mi diye düşündü. Hayır. Saat çok geçti ve burada hiçbir zaman çok fazla hizmetçi görmemişti.

Işıldayan büyük pencereler. Metal parlaklığında mobilyalar. Gümüş sessizliği. Niémans hiç ışık yakmadan ilerledi. Şömine de suskundu. Sönmüş ocaklığı, neredeyse bakımsız bir mezar kadar mutlu kara bir ağzı andırıyordu.

Niémans merdivene doğru yöneldiği sırada karanlığın içinde cılız pembemsi bir ışık parladı. Bir sigara. Bir an, çıtırdayan kâğıdın sesini duyduğunu sandı. Kontes, 30’lu yıllardaki gibi duman kıvrımlarının içine gizlenmiş, “vintage” kanepesinde oturuyordu.

Niémans selamsız sabahsız söze girdi:

– Bunu bana ne zaman söylemeyi düşünüyordunuz?

Laura cevap vermedi. Gördüğü kadarıyla üzerinde bir jean pantolon ile gece renklerinde kalın bir kazak vardı. Son derece kayıtsız bir tavırla bir kolunu koltuğun arkalığına uzatmıştı.

– Jürgen ile siz abi kardeş değilsiniz.

– Bu neyi değiştirir? diye, dumanı üfleyerek mırıldandı. Size ikiz gibi olduğumuzu söyledim ve...

– Aptalca davranmayı bırakın! diye patladı Niémans. Kahretsin, ikinizden biri evlat edinilmiş!

Laura ona dikkatle baktı. Neredeyse yaşla dolu gibi görünen ıslak gözleri sanki iki küçük siyah mürekkep damlası gibi karanlığı yansıtıyordu.

– Annem çocuk sahibi olmayı başaramıyordu, diye sakin bir sesle açıklamaya başladı. Babam gizlice evlat edinmeye karar verdi. İmparatorluğun bize ait olan hissesini kuzenlerimize bırakmamız söz konusu olamazdı.

– Jürgen miydi?

Laura bir önceki sigarayla yeni bir tane yaktı. İşte o zaman, Niémans onun titrediğini gördü. Karşı konulamaz kadın tavırları artık yoktu.

– Peki, siz? diye sert bir şekilde sordu.

– Ben mi?

Laura ayağa kalktı ve onunla koltuğun arasından geçerek yerden tavana kadar uzanan pencereye kadar yürüdü. Yuvarlak kalçalar, iri memeler, kilolu bir beden, bu ona göre değildi. Laura bu tarz çekiciliğe sahip bir kadın değildi. Bir zıpkın kadar inceydi, geniş camda bir Endonezya kuklası gibi görünüyordu.

– Ben sonra doğdum. Küçük oğlan çocuğu evlat edinilmişti, annem hemen hamile kaldı. Klasik durum.

Tütünün kokusu Niémans’a Ivana’yı hatırlattı. Yanında olmasını çok isterdi. Onu, Niémans’ı, karşısında donup kaldığı bu güzel yaratıktan koruması için.

– Jürgen evlatlık olduğunu biliyor muydu?

– Asla bilmedi.

– Nerede doğmuştu?

Laura ona sırtını döndü ve gizli ışıklandırmayla aydınlatılan bahçeye baktı. Bulunduğu yerden, Niémans deniz dibindeymiş gibi dalgalanan bu karmaşık manzaranın algıladığından daha fazlası olduğunu anlıyordu.

– Doğu Almanya, sanırım. Ailem bana gerçeği, yeniyetmelik dönemimde söyledi. Fazla ayrıntıya girmediler. Zaten beni de ilgilendirmiyordu. Benim için Jürgen, benim kardeşimdi. Benim ikizim. Kardeşlik ne kan ne de DNA olayıdır.

– Neden hiçbir şey söylenmedi?

Laura bir anda döndü. Saçları cama bir kırbaç gibi çarptı ve bukleleri cam parçalarıyla doluymuş gibi kristalimsi bir ses çıktı.

– Babamın ölümünden sonra, yaşımıza rağmen, tecrübesizliğimize rağmen grup içinde meşruiyetimizi kanıtlamak için mücadele ettik. Eğer bu evlatlık meselesi ortaya çıkmış olsaydı, bu tartışma konusu olacaktı. Bugün VG’nin başında yalnızım ve bütün işleri dengelemem gerekiyor. Sorun değil.

Laura bulunduğu yerden ayrıldı ve bir pencereden diğerine geçmek için karanlığın içinde birkaç adım attı. Akvaryumunda bir denizkızı.

– Ayrıca, diye devam etti, bir anda ses tonu değişmişti, bunun cinayetlerle olan bağlantısını anlamıyorum.

– Peki, Max?

– Max, ne?

– O da evlatlık mı?

– Ama... hayır. Siz neyin peşindesiniz?

– Kontrol edeceğiz, dedi, her yeri mühürleyecek bir polisin ses tonuyla. Eğer o da bir Geyersberg değilse, elimizde bir cinayet nedeni olacak.

Laura gerçekten şaşırmış gibiydi, ama kısa bir süre sonra da gerçekten öfkelenmişti. Gözleri yeniden doğal duygusuzluğuna kavuşmuştu. Mürekkep damlaları göle dönüşmüştü.

– Kan, diye devam etti Niémans. Biri, her kuşakta, grup vârisinin gerçek bir Geyersberg olmasını sağlamak için Geyersberglerin kanını arılaştırmak istiyor olabilir...

– Her kuşakta mı? Siz neden söz ediyorsunuz?

– 20. yüzyıl boyunca ortadan yok olan vârislerden...

Laura yeniden Niémans’a doğru yürüdü ve aile tablolarının önünde durduğu sıradaki tavrın aynısını takınarak kollarını göğsünün üzerinde çaprazladı. Bu haliyle bir tür karikatüre dönüşüyordu.

– Çünkü onların da evlat edinildiklerini düşünüyorsunuz, değil mi? diye sordu alaycı bir ses tonuyla. Soruşturmanızın sonucu bu mu? Sizin gibi polislerle, suçlular rahatça uyuyabilir.

Alaycı tavrının içi koftu. Niémans’la alay ediyordu ama sesi korkusunu, sıkıntısını ele veriyordu. Belki de bu aptal Fransız sonunda Geyersberglerin sırrını keşfedecekti...

– Buraya geldiğinizden beri, diye devam etti, somut tek bir kanıt bile bulamadınız. Söylentilere ve kıyıda köşede kalmış efsanelere, yüzyıllardan beri halkımızı kör eden bütün bu inançlara kafa yormayı tercih ettiniz!

Bu kez Niémans ona doğru birkaç adım attı.

– Sizin bahsettiğiniz bu efsaneler, katil ya da katilerin ilham kaynağını oluşturuyor. Ama ben de sizinle aynı fikirdeyim, katil ya da katillerin tamamen objektif bir sebebi var.

– Ne gibi bir sebep?

– Uzun zamandan beri Geyersberglerin doğurganlık sorunu var. Her kuşak çocuklar evlat edindi ve adamlar, Kara Avcılar, ürememeleri için onları öldürmekle görevlendirildi.

– Evimden def olun ve bana söyleyecek daha ciddi bir şeyiniz olduğunda gelin.

Tam tersine, Niémans biraz daha yaklaştı.

– Somut bir şey mi istiyorsunuz? Az önce Philipp Schüller’i laboratuvarında bulduk. Öldürülmüş. Karyotipleriniz arasındaki farkı keşfetmiş ve bana haber vermek istiyordu.

– Schüller? diye, ruhsuz bir sesle tekrarladı.

Yüzü bir anda korku dolu, neredeyse gizemli bir ifadeye büründü.

– Şimdi bütün gerçeği bilmek istiyorum. Zaman daralıyor...

Laura geri çekildi, sırtı cama dayanmıştı. Arkasında orman, ağaçlar toprak rengi kabuklarından kurtulmak için eğilip bükülüyormuş gibi sanki kıpırdanıp duruyordu.

– Bir şey bilmiyorum, diye fısıldadı.

Niémans bir adım daha yaklaştı. Farkında olmadan, her an bir mayına basmaya hazır bir asker gibi onun parfümünü solumayı bekliyordu.

Ama hiçbir koku almadı ya da çok daha özel bir kokuyu, gözyaşlarıyla ıslanmış teninin kokusunu duydu. Bir yastık kılıfı üzerindeki gözyaşları kadar gizli, utanç verici bir histi.

– Bu konudan kimin haberi var? Jürgen’in evlatlık olduğunu kim biliyor?

Laura bağırarak onun üzerine saldırdı:

– SİZE HİÇBİR ŞEY BİLMEDİĞİMİ SÖYLÜYORUM!

Bu şiddetli tepki karşısında şaşıran Niémans geri çekildi, ama kontes ona sarıldı. Bu kez Niémans’ın sırtı cama yapıştı, kadın kollarının arasındaydı.

Teselli edecek bir söz bulmak için kafa patlatırken –polis saldırganlığının cesareti yok olmuştu– kadın doğruldu ve onu daha iyi görmek için geri çekildi.

Bütün çocukluğu Sergio Leone’nin kovboy filmlerini seyretmekle geçmişti, kendi şiddet dolu hayatına rağmen (sekiz caniyi öldürmüştü), hiçbir zaman düello heyecanı, beklemek ile gerilim, yaşam ile ölüm arasına sıkışmış o saniyeleri yaşamamıştı.

Laura’nın karşısında, sonunda bu baş dönmesi hissini yaşayacağından emindi.

Silahını ilk kim çekecekti?

Laura’nın ılık, tatlı ve teslimiyetçi dudakları ona cevap verdi.

Bir kovboy filminde, çoktan tahtalı köyü boylamıştı.

56

İki polis tek kelime konuşmadan oturdu. Franz halı ile sehpanın çevresini dolandı ve sanki kemiklerini alevlerin yansımalarına sergilemek ister gibi şömine ocaklığının diğer tarafında, hafifçe yanlamasına durdu.

Ivana tüm dikkatini vermek için gayret göstermek zorundaydı, bu fazla aydınlık salon onu rahatsız ediyordu. Mobilyalar, eşyalar, değerli ve tarih kokan bu halılar bugüne kadarki yaşamında gördüğü her şeyin tamamen zıddıydı.

– Max ile Udo da kardeş değillerdi, dedi kont, boğuk bir sesle. Karmaşık tahliller yapılmasına gerek yoktu.

– Evlatlık olan kimdi? diye sordu Kleinert.

– Max.

İki polis yan gözle birbirlerine baktı: Gizli sebep ortaya çıkıyordu. Katil aynı kanı taşımayan çocukları hedef alıyordu.

– Geyersberg ailesi her zaman doğurganlık konusunda sorunlar yaşadı, diye devam etti. Önce Ferdinand Jürgen’i evlat edindi, ondan çok kısa bir süre sonra da Peter Max’ı evlatlık aldı.

– Ya Laura ile Udo? diye sordu Ivana.

– Onlar normal doğumla aileye katılan çocuklar. Bazen böyle şeyler olur, ilk çocuklar evlat edinildikten sonra Ferdinand ile Peter’in eşleri hamile kalmayı başardılar.

Bir kez daha Niémans gerçeği görmüştü: Aileye dışarıdan gelen kan temizleniyordu. Bu işle görevlendirilenler Kara Avcılar mıydı? Kimin emriyle? Ve neden onları öldürmek için bu “davetsiz misafirlerin” otuz yaşına gelmesi bekleniyordu?

Bunlar çok doğrudan sorulardı: Daha sonra anlayacaklardı...

– Aileniz tarafından evlat edinilmiş iki çocuğun, bir haftadan daha az bir süre içinde aynı şekilde öldürülmeleri aklınıza hiçbir şey getirmedi mi?

Franz görünmez bir paltodan kurtulmak ister gibi omuzlarını oynattı.

– Ben bilmiyorum... (Sesi biraz daha boğuklaşmıştı:) Max yeni... öldürülmüştü. Bunu düşünecek zamanım bile olmadı. Ben...

– Neden bu durumdan polise bahsetmediniz?

– Yeniden söylüyorum, ikinci cinayet dün gece işlendi. Ben...

Sustu ve rahatsız edici gözleriyle çevresine bakındı.

– Gerçekten bu olay ile cinayetler arasında bir ilişki olduğunu mu düşünüyorsunuz?

Ivana ayağa kalkıp konta doğru birkaç adım attı. Anında şöminenin bunaltıcı sıcaklığını hissetti. İri odunlar alevler tarafından kemiriliyordu.

– Peki, siz, diye devam etti Ivana, hiç çocuk sahibi olmadınız mı?

Franz üzüntüyle gülümsedi.

– Kısırlık ailemiz için hep bir tehdit oldu. Bir zayıflık... Şansımı denememin hiçbir yararı olmayacaktı. Bu işi kardeşlerime bıraktım. Üstelik hiç evlenmedim.

İşte daima başkalarının arkasında gölgede kalmış, hiç çocuk sahibi olmamış, Grup’la asla ilgilenmemiş bir adam. Yerini, onu tekerlekli sandalyeye mahkûm etmiş kardeşi Ferdinand’a bırakmak zorunda kalmış bir adam. Çok daha ciddi sebepleri olan mükemmel bir zanlı profili. Ama bu izin peşini bırakmışlardı, peki neden?

Fiziksel olarak, Franz katil olamazdı ve cinayetlerin işlendiği saatlerde nerede olduğuna tanıklık eden kişiler vardı, teyit emişlerdi. Ama Kara Avcılar onun için çalışıyordu...

Gerçekten de, bağdaşmayan bir olaydı: Erkek kardeşlerinden oğulları öldürerek intikam almak isteyen bir adam evlat edinilmiş çocukları seçmezdi. Tam tersine öfkesini biyolojik evlatlardan çıkarırdı. Diğer kuşaklardaki kurbanlar hariç, bugünkü cinayetlerden Franz sorumlu olsa bile, geçmiş yıllardaki cinayetler kimin emriyle işlenmişti?

Ivana başka bir alanda ilerlemeye karar verdi:

– Geçmişte, ailenizin başka vârisleri de ortadan yok oldu. Onlar da evlatlık mıydı?

– Tam olarak kimden söz ediyorsunuz?

Ivana’nın bir bilgisayar hafızası vardı:

– Herbert von Geyersberg 1988’de, Grenadin Adaları’nın açıklarında kayboldu. 1966’da Dietrich von Geyersberg hiçbir iz bırakmadan buharlaştı. 1943’te Helmut von Geyersberg, Fransız Direniş Örgütü’nün demiryoluna yaptığı bir sabotaj sonucu hayatını kaybetti. 1944’te, onun kuzeni Thomas, Amerikan çıkarması sırasında Fransa’da öldü. Bu kayıp kişilerin hiçbirinin cesedi asla bulunmadı...

– Onların da öldürüldüğünü mü söylüyorsunuz?

– Sorumu tekrarlıyorum: Ailenizin bu bireyleri de evlatlık mıydı?

– Ama... hayır. Sanmıyorum. Ben bu konuda hiçbir şey bilmiyorum.

Ivana kelimenin tam anlamıyla pişiyordu, ama yaşlı adam sıcağa karşı duyarsız gibiydi.

Eğilip tekerlekli sandalyenin kolçaklarını tuttu.

– Ve ben, diye adamın suratına haykırdı, ben bizimle alay ettiğinizi düşünüyorum!

Franz geri çekilmedi, en ufak bir korku emaresi yoktu. Ya yaşadığı acı nedeniyle duyarsızlaşmıştı – bir hafta içinde iki yeğenini kaybetmişti, bu çok ağırdı– ya da onun gibi başkalarını da görmüştü.

Ivana adamın üstüne gidecek fırsatı bulamadı. Kleinert, sertçe onu geri çekmek için gelip Ivana’yı boynundan yakalamıştı. Bu hareket onun nefesini kesti ve kendini iki büklüm olmuş, öksürür ve tükürürken buldu. Çok güzel. Alman onu göğsünden iterek kanepeye oturttu. Yüz ifadesi yoruma açık değildi: Uslu dur!

– Fransız meslektaşımın kusurunu bağışlayınız, dedi, dalkavuk bir sesle. Soruşturmanın ivediliği...

Franz tekerlekli sandalyesiyle yüz seksen derece çark etti ve şömineden uzaklaştı. Solgun yüzünde en ufak bir kızarıklık yoktu, sanki mermerdendi.

– Sizi yalnız bırakalım, diye devam etti Kleinert, göründüğünden çok daha uşak ruhluydu. Bu koşullar altında bizi kabul etmekle zaten çok nazik davrandınız.

Ivana ayağa sıçrayıp sakat adamın karşısına dikildi.

– Kesinlikle olmaz. Henüz bitirmedik.

– Ivana!

Kleinert ona doğru yürüdü ama Slav kız ona hiç bakmadan avucunu Kleinert’e doğru yöneltti. Bu kez mesaj çok açıktı: “Sen, sen olduğun yerde kal!”

– Johann Bruch’ı tanıyor musunuz?

– Bu ismi hiç duymadım.

– Schwarzes Blut için çalışıyor.

– Yüzlerce insan çalıştırıyoruz.

– Hayır, bu vakıf sadece bir avuç insana para ödüyor, hepsi de sabıkalı.

Yaşlı baykuş sandalyesinde yeniden güvenli bir yer bulmuştu. Değersiz bir taşın içine gömülü bir fosil.

– Bu adam yasaları mı ihlal etti?

– Johann Bruch, Avrupa’da yasak bir ırk olan röetkenleri yetiştiriyor.

– Siz cinayet büroda mı yoksa WWF’de mi çalışıyorsunuz?

– Bunu biliyor musunuz? diye alaycı bir soruyla karşılık verdi Ivana.

Franz yeniden omuzlarını oynattı: Yakasının içindeki etiketleri gerçekten kesmek gerekiyordu.

– Size bu adamı tanımadığımı söylüyorum, diye otoriter bir ses tonuyla cevapladı Franz. Ve yasadışı köpek yetiştirmek, bu dünyanın sonu demek değil. Her ne olursa olsun, bunun Jürgen ile Max’ın ölümleriyle ilgisini anlamıyorum.

– İki gün önce bir röetken Laura von Geyersberg’e saldırdı.

Franz bir kaşını kaldırma lütfunda bulundu.

– Bahçedeki köpekten mi söz ediyorsunuz?

– Aptala yatmayın.

Ivana, ayakları yere sağlam bir şekilde basılı, yumrukları kalçalarının üstünde tam onun karşısında duruyordu. 9-3’ün herhangi bir karakolunda olabilirdi. Artık (üzeri gümüş kaplı) o pırıl pırıl titiz kız yoktu.

– Neden söz ettiğinizi bilmiyorum.

Franz girişe doğru gitmek için tekerlekli sandalyesini döndürmek istedi. Ivana onun yolunu kesti. Kleinert müdahale etmiyordu: Kuşkusuz onun bu küstahlığı karşısında şoke olmuştu ama sonuç itibarıyla, bir şey ona, Ivana’nın bu şekilde bir bilgi koparabileceğini söylüyordu.

– Schwarzes Blut’un tam faaliyeti ne?

– Vakıf ormanlarımızın faunasının ve florasının bakımıyla ilgileniyor ve...

– Size gerçek faaliyetinden söz ediyorum.

– Ne demek istiyorsunuz?

– Size Norton motorlar üzerinde motorculuk oynayan cani avcılardan bahsediyorum. Size küçük bir kız çocuğunun üzerine köpeklerini salan pisliklerden söz ediyorum.

Franz bıkkınlık ifade eden bir el hareketi yaptı.

– Beni yoruyorsunuz...

– Bu adamlar sizi ya koruyor ya da tehdit ediyor. Belki ikisi de. Tam olarak hangisi?

Farkında olmadan, Ivana onun hizasına kadar eğilmiş ve suratına bağırıyordu. Şöminenin alevlerinden bile hiç etkilenmemiş görünen Franz genç kadının saldırgan tutumu karşısında da huzursuz olmuşa benzemiyordu.

– Bırakın, geçeyim. Size söyleyecek başka bir şeyim yok, dedi yaşlı Franz, onun çevresinden dolanırken.

Ivana onu durdurmak için en ufak bir harekette bulunmadı.

– Ya Kara Avcılar, diye son çare olarak arkasından bağırdı, bu size bir şey ifade ediyor mu?

Franz çoktan koridorun karanlığında kaybolmuştu.

Kleinert, hemen onun yanına geldi ve kulağına fısıldadı:

– Çok iyi, haydi gidelim.

Ivana karşı çıkmadı. Kleinert bir akıl hastanesindeki hastabakıcının sakinleştirici ses tonuyla konuşmuştu.

58

Niémans hayvanın yanında uyandı. Sert, siyah ve gür kıllar.

Ürperdi ve doğruldu, kapıldığı korkuyla eli ayağı boşalmıştı. Ama hemen bunun, Laura’yla üzerinde seviştikleri hayvan postu halı olduğunu anladı.

El yordamıyla gözlüklerini buldu ve çevresine göz gezdirerek yeniden bir durum saptaması yaptı. Yerden tavana kadar uzanan geniş pencerelerle aydınlatılmış salon. Sönmüş ve kapkara görünen şömine. Aralarında çevreye saçılmış giysilerin bulunduğu koltuklar ve kanepe. Her şeye kül kokusu ve sabahın soğukluğu sinmişti.

Saat sabah 7.20’ydi. Lanet olsun. Burada, yerde, örtüsü içindeki bir evsiz gibi küçük halıya sarılarak uyumuştu. Muhteşem dedektif. En azından sevişmelerini hatırlamaya çalıştı. Aklına sadece kaygı verici, çok belirsiz kırıntılar geldi. Dün geceyle ilgili hiçbir zevk kalıntısı yoktu.

Ve üstelik Laura’dan da hiç iz yoktu.

Onun kahvaltı hazırlamakla meşgul olduğunu düşünmüyordu.

– Laura? diye seslendi, ayağa kalkarken.

Cevap olarak sadece sessizlik vardı: İçeride ne bir hareket belirtisi ne de bir insan vardı.

Kemerini bağlarken ve gömleğini iliklerken seslenmeye devam etti. Sırtına ceketini geçirince salonu boydan boya kat etti ve kuzenlerle birlikte akşam yemeği yedikleri odaya geldi, sonra döndü ve Amerikan mutfağı gördü. Her yer kusursuz, boş ve tertemizdi.

Bu cam blokun içinde gidip geliyor ve yaptığı şeyi kabullenemiyordu. Bir tanıkla yatmak o kadar korkunç bir şey değildi. Ama Laura’yla yatmak, bu tamamen yoldan çıkmak demekti: Yarı şüpheli, yarı kurban olan kontes, gerçekten de yakınlaşması gereken son kişiydi.

Aklına dün geceyle ilgili yeni anı kırıntıları geldi. Dayanılmaz bir deniz tutması gibi bağırsaklarını buran muğlak zevkler. Surata yumruk yedikten sonra görülen yıldızlar gibi beynini aydınlatan solgun alevler.

Niémans bu anı kırıntılarını yeniden düşünmüyordu, gece güçlü akışlarla aklına geliyor ve onu yeni derinliklere sürüklüyordu. Resiflerde kayıp düşmemeliydi...

– Laura?

Merdiveni çıkarken, gözünün önünde hâlâ görüntüler vardı. Nefes nefese kalmış Laura. Arkaya doğru kavislenmiş Laura... Aslında, herkesi, her bedeni, her aşk gecesini ele geçirmiş olan bu hayvanı asla ne anlıyor ne de kabulleniyordu.

Duvarlara ve kapı pervazlarına vurarak koridorda ilerledi; sanki 20. yüzyılın başında bütün erkekler cüceydi. Hiçbir kapı kilitli değildi, her odaya baktı ve işe yarar hiçbir şey yoktu.

Kendi kaldığı odaya girdi, camı açtı ve dışarıya göz attı. Sabah serinliği ona iyi geldi. Havada çok ince bir pus –ya da çiy– vardı.

Laura’nın 4x4’ü avluda duruyordu. Demek ki gitmemişti ya da en azından arabayla gitmemişti. Şapelde miydi? Kardeşinin mezarı başında düşüncelere mi dalmıştı?

Pencereyi kapatmak için kolunu uzatınca burnuna Laura’nın kokusu geldi. Gömleğine kumaş yanmış gibi, sert ve yakıcı bir parfüm kokusu sinmişti.

Merdivenden inip yeniden salona döndü. Laura bir mesaj bırakmış olabilir diye düşündü. Paltosundan telefonu çıkardı. Elbette mesaj yoktu. En azından kontesten mesaj yoktu. Ivana gece boyunca ona on iki mesaj bırakmıştı. O horul horul uyurken küçük Slav kuşkusuz yeni bilgilere ulaşmıştı.

Onu geri aramadan önce, mutfağa girdi ve kafasını suyun altına soktu. Çok hoş değildi, ama kafasını toparlamanın en iyi yolu buydu. Kız çocuğunun öfkesi karşısında hemen cevap verebilmeliydi.

Salona döndü, Ivana’nın numarasını tuşlamaya hazırdı, ama onu olduğu yere çivileyen bir ayrıntı fark etti.

Silahlıkta bir tüfek eksikti. Hangisi olduğunun bir önemi yoktu, tek parça metalden dökülmüş gibi görünen antrasit tüfekti, Laura bunun babasının tüfeği olduğunu söylemişti. Pirsch avında kullanılan ve hedefi iki yüz metreden vurabilen bir şaheser.

Hiç kuşkusuz Laura kendisinin özenle hazırladığı fişeklerden, azami tahribata neden olması için yumuşak uçlu özel mermilerden de bir avuç almıştı.

Niémans bir koltuğa oturdu. Dün gece olan şuydu: Laf arasında Niémans, Laura’ya kardeşinin katilinin o olduğunu ima eden bir şey söylemişti. O da oyalamak için Niémans’la sevişmişti, teşekkürler hanımefendi ve elinde silahla gitmek, yarım kalan işini tamamlamak için onun uyumasını beklemişti. Kahretsin, ne söylemişti? Sevişerek onu kandıramadığını mı anlamıştı?

Telefonu titreşti, Niémans az kalsın sırtüstü düşüyordu.

– Ne haltlar karıştırıyorsunuz Niémans? diye telefonda bağırdı Ivana. Lanet olsun, bütün gece sizi aradım!

– Ben... Ben sana kontesi görmeye gideceğimi söylemiştim.

– Ama geceyi onunla geçireceğinizi söylememiştiniz.

Baskın çıkmak amacıyla bağırmaya –cılız bir bağırma– teşebbüs etti:

– Bize bu kadar sinirlenmen gerekmez! Ne oldu?

– Dün gece Schüller’in telefon dökümünü aldık. Onu son arayan kişi Laura’ymış, ölümünden bir saat önce aramış.

Niémans verecek cevap bulamadı.

– Yani siz, bizim bir numaralı şüphelimizle yattınız, diye belirtti Ivana.

– Sen neredesin?

– Sizin önünüzde.

Niémans kafasını kaldırdı ve geniş pencerelerden avluya çıkarma yapan polis arabalarını gördü. Bira şişeleri gibi yeşil arabalar Titisee Gölü’nü çağrıştıran mavi ışıklar saçıyordu. Bir, iki, üç, dört araba frenlere asılırken içinden üniformalı polisler boşalıyordu.

Panik halinde tabanca kılıfını kemerine taktı ve paltosunu sırtına geçirdi. Telaş yok, yoldaş. Kapıya kadar koştu ama kapı çoktan açılmıştı: Polisler ellerinde silahlarla Bauhaus’tan esinlenerek inşa edilmiş evin içine giriyorlardı.

Kimse ona dikkat etmedi. Onlar kontesi istiyordu, en başından beri huysuzluk yapan ve gerçekleri görmezden gelen boktan bir polisi değil. Kleinert göründü, ne zafer kazanmış ne de yenilmiş hali vardı, sadece bir sarmala dönüşmüş bu soruşturma onu yıpratmıştı. Bin yaş yaşlanmıştı, artık ne bir Alman memura ne de bir silahşora benziyordu. Daha çok ölümünden birkaç gün önceki Troçki’yi andırıyordu.

Niémans kısa bir süre onu süzdü ve tek kelime etmeden her yeri didik didik arayan Kleinert’in ekiplerine katılmayı tercih etti. Ivana neredeydi? Onu bu durumdan sadece Ivana’nın kurtarabileceğini düşünüyordu. Ama yanılıyordu.

– Nasıl? Kendinizden memnun musunuz? diye sordu Ivana, bir anda kapıda belirivermişti.

– Ivana... diye mırıldandı, Niémans.

Kafasının içi, sarhoşların konulduğu bir ayılma hücresi gibiydi. Aşk gecesinden sonra, yere iniş çarpma etkisi yapıyordu.

– Şimdi her şey çok açık ve bu sizin sayenizde olmadı.

– Haydi. Anlat.

– Size en önemli şeyi zaten söyledim: Schüller’in telefonda konuştuğu son kişi kontesmiş.

– Bu bir şey kanıtlamaz.

– Yine de doktorun ona bir şey söylediğini, bunun üzerine onun harekete geçtiğini ve laboratuvara gittiğini varsayabiliriz.

– Tamamen spekülasyon, diye karşılık verdi Niémans. Onu gören olmuş mu?

– Evet. Araştırmacılardan biri onun 4x4’ünü, cinayet saatinde park alanında görmüş.

Arkasında, polisler Almanca sözcükler –çocukluğu süresince ona nefretle öğretilen kelimeler– bağrışarak gidip geliyordu. Kötü adamların lisanı. Nazilerin lisanı. Arabaların tepe lambalarının mavimsi ışıkları camları soyut tablolara dönüştürmek için doğan günün bakır rengi sonsuzluğuna karışıyordu.

Bir Faraday kafesi içinde, Niémans kendini tutuklanmış, mahkûm edilmiş, yalnızlığa terk edilmiş olarak gördü. Hayır, işlediği suçlar nedeniyle değil, ama son derece aptalca ve safça suçüstü yakalandığı için.

59

Ivana ile Kleinert bütün gece çalışmışlardı. Schüller’in telefon dökümlerini sabahın çok erken saatlerinde almışlar, ama ondan önce Schwarzes Blut Vakfı’nın önemli adamlarını tutuklamışlar ya da tutuklatmışlardı. Alman polis ne prosedürlere ne de nesnel gerekçelere riayet etmişti. Ağını atmış ve az da olsa bilgi koparabileceği bütün şüphelileri yakalamıştı. Ve üstelik tüm bunları cinayet büro adamlarına belli etmeden yapmıştı.

Şimdi, gözaltına alınan serserileri sorgulamak için Freiburg Merkez Karakolu’na dönüyorlardı. Niémans’ın bu şenliğe katılmasına izin verilip verilmeyeceği belli değildi. Arabanın arka koltuğunda oturmuş, uslu bir çocuk gibi kilometrelerce akıp giden köknarları seyrediyordu. En azından şüpheli değildi...

Kleinert tek eliyle direksiyonu tutarken telsizinden çetrefil bir dille bir şeyler söylüyordu ve Ivana ise kuşkusuz Almanca yeni bilgilere ulaşmak için bütün dikkatini iPad’ine vermişti.

– Ne haltlar karıştırıyorsunuz? diye, keyifsiz bir şekilde sordu Niémans.

– Laura hakkında arama emri çıkartıyorum ve sınırları kontrol altına aldırıyorum.

– Saçmalık.

Kleinert dikiz aynasından ona dik dik baktı.

– Niémans çenenizi kapatın. Soruşturmanın en başından beri hep yanıldınız. Av kazası iddianızla kafamızı şişirdiniz, fos çıktı. Kara Avcılar’ın kontese saldırdığına bizi ikna ettiniz, ama tam tersi olduğu ortaya çıktı: Köpek Laura’yı sizden koruyordu. Ardından aile laneti hikâyesiyle bizi bir maceraya sürüklediniz ve bir kez daha en ufak bir sonuç elde edemedik. En sonunda, cinayetlerin sebebinin evlat edinme olduğuna bizi inandırdınız. Elimize ne geçti? Fazladan bir ceset daha. Şimdi, elimizde gerçek bir şüpheli var ve “içgüdüleriniz” size bunun yanlış olduğunu söylediği için onun peşini bırakacak değiliz.

Ivana gözünü yoldan ayırmıyordu; arabaya bindiklerinden beri ne ona bakmış ne de tek laf etmişti. Niémans, onun ensesini, ense hizasında kesilmiş küt saçlarını görüyordu.

– Laura Schüller’i hangi sebeple öldürmüş olabilir? diye sordu Niémans.

– Çünkü Jürgen ile onun kardeş olmadıklarını ortaya çıkarmıştı.

– Öyleyse olayda, bir evlat edinme meselesi olduğunu kabul ediyorsunuz. Kara Avcılar...

Ivana bu kez ona doğru döndü, elini Kleinert’in koltuğunun sırtına koymuştu.

– Niémans, hikâyeniz tutarsız. Önce bize, onların katil olduğunu söylediniz. Sonra, Geyersbergleri koruduklarını. Şimdi de, onların sadece vârisleri öldürdüklerini...

– Onlar paralı asker. Görevleri bu yedek çocukları... öldürmek.

– Otuz yaşını geçtiklerinde mi? Ve bu işi kuşaklar boyunca yapıyorlar, öyle mi?

Ivana yeniden önüne döndü. Güneş düzenli aralıklarla onun yüzüne vuruyor ve eski tarz bir projeksiyon makinesi gibi profilinde tarama çizgileri oluşturuyordu.

Önlerinde dümdüz uzanan yol sanki ormanın sonuna ulaşmaktan âcizdi. Niémans, eyaletlerin sık ağaçlardan oluşan ormanlarını düşünüyordu, sonsuz büyüklüğe sahip bu ormanlardaki ağaçların tamamı 19. yüzyılda dikilmişti. Şüphesiz Geyersbergler de aynı şeyi yapmıştı. Daha fazla ağaç, her zaman daha fazla av hayvanının barınması demekti...

– Düşünceniz başka bir sebeple tutarsız, diye devam etti Ivana, gözlerini yoldan ayırmadan.

– Hangi sebep?

Yeniden arkasına döndü ve Niémans Ivana’nın yüzünde onun şapa oturmuş düşüncelerine duyduğu acımayı gördü. Onun öfkeli ve sinirli olmasını tercih ederdi.

– Sizin fikrinizi kabul edersek, aile çocuk sahibi olamadığı için evlat edinilen çocuk her zaman ailenin büyük oğlu oluyor.

– Doğru.

– Yani bu durumda öldürülen oğul da her zaman büyük olan olmak zorunda.

– Evet.

– Dün gece, Fabian’la Geyersberglerin arşivinde daha gerilere gittik.

Yeniden onun ilk adını kullanmıştı; Ivana’nın bir kez olsun ona “Pierre” diye hitap ettiğini hatırlamıyordu. Kahretsin. Bu ikisi birlikteydi.

– Ama kaybolan her zaman ailenin büyük oğlu değil, diye lafı yapıştırdı. Sizin “yedek çocuk” teoriniz tutmuyor. Bu vârisler başka bir sebepten öldürülmüş... Başka bir sorunu göz ardı edemeyiz.

– Ne gibi bir sorun?

– Eğer bu aile her seferinde bir vâris evlat edindiyse, daima erkek çocuk seçtiler, değil mi?

– Evet.

– Yaptığımız araştırmalara göre, 19. yüzyıl boyunca ortadan yok olan Geyersberglerin bazıları kadın. Yani bu çocuklar evlatlık değil.

Niémans ellerini ceplerine soktu ve omuzlarını büzdü.

Sözü bu kez Kleinert aldı; bu ikisi belli ki onu ikna etmeye karar vermişti:

– Schüller cinayetine dönelim. Ona ateş eden neden Laura von Geyersberg olamaz?

– Daha doğru soru bu: Neden bunu yapsın? Schüller Jürgen’in bir Geyersberg olmadığını ortaya çıkardığı için mi? Bu hikâye şu ya da bu şekilde ortaya çıkacaktı.

– Öyleyse Schüller başka bir şey buldu.

Ivana bir kez daha arkasına döndü ve Niémans’a meydan okurcasına baktı.

– Laura eğer masumsa neden kaçtı?

Saydam duvarlarla çevrili karanlığın içinde sigara içen Laura yeniden Niémans’ın gözünün önüne geldi. Onu mu bekliyordu? Schüller’i öldürüp eve mi dönmüştü? Daha kolay kaçabilmek için onunla sevişmeyi önceden mi planlamıştı?

– Laura kaçmadı. Kozunu paylaşmak istiyor. Babasının tüfeğini aldı. Öcünü almak için gitti.

– Siz nerede olduğunuzu sanıyorsunuz, Niémans? diye bağırdı Kleinert. Bir kovboy filminde mi?

Niémans cevap verme konusunda kısa bir tereddüt yaşadı, sonra konuştu:

– Dün gece ona, gerçeği anlamasını sağlayan bir şey söylediğimi düşünüyorum.

– Sanırım sevişirken, değil mi? diye ironi yaptı Ivana. Bu iş bir vodvile dönüşüyor.

Polis cevap vermek için ağzını açtı. Ama Kleinert daha hızlıydı:

– Buradalar.

Niémans bir an dikkatle ona baktı ve Kleinert’in gözlerinin iç dikiz aynasında olduğunu gördü. Ayaklarının üzerinde yükseldi ve o da arka camdan dışarı baktı.

Gördüğü şey tasayla gülümsemesine neden oldu.

En azından ölümleri tarihin akışına uygun olacaktı.

1941’den itibaren Nazilerin Belarus’ta ve Ukrayna’da yaptıkları Yahudi katliamları gibi.

Kara Avcılar’ın rezil işi.

62

Niémans Kleinert’e bir göz attı. Otuz yıllık saha görevi ona ne bir tıbbi kavram ne de ilkyardım bilgisi kazandırmıştı. Alman’ın durumu hakkında en ufak bir fikri yoktu; belki iç kanama nedeniyle ölmek üzereydi, belki de sadece yüzünde yaralar vardı ve birkaç kaburgası kırılmıştı...

Kleinert’in silahını aldı ve onun eline yerleştirdi. Sembolik bir önlem: İt herifler onu bulmadan önce kendine gelmesi için dua etmekten başka çare yoktu. Ayrıca yırtıcı hayvanların onu bulmamasını umut etmek gerekiyordu, çünkü birkaç köknar dalından oluşan zayıf kamuflajı yırtıcı hayvanları kandırmak için yeterli değildi.

Şimdi meslektaşını korumak için burada mı kalmalıydı yoksa onları üzerine çekmek için ormana mı dalmalıydı, buna karar vermesi gerekiyordu. Kara Avcılar gerçekten bir insan avı başlatacak mıydı? Yoksa “kaza” süsü vererek sadece onları öldürmeye mi teşebbüs etmişlerdi?

Tabancasının mermi yatağını kontrol etti ve kulak kabarttı. Ormanın uğultusu arasından sanki çok büyük, çok derin bir sessizliğin yaklaştığını hissediyordu. Arkasından, karşısından ya da herhangi bir yerden yaklaşan pirsch avcılarının sessizliği...

Şansını tek başına deneyecekti, bu kesindi. Her şeye rağmen, öncelikle onlar çok daha ilginç olan avla ilgileneceklerdi, hâlâ ayakta olan ve kendilerine direnç gösterebilecek bir avla. Daha sonra ölmek üzere olan polisle ve kadınla ilgileneceklerdi, yakından avlanma yapan avcılar için onlar önemsiz, neredeyse kabul görmeyen avlardı.

İçinden Kleinert’e elveda dedikten sonra ulu ağaçlardan oluşan ormana daldı. Yoldan görünmez hale gelince, paltosunu ve ayakkabılarını çıkarıp bir kavak ağacının dibine gömdü. Ardından gri, bol kesim gömleğini çıkardı ve toprağa sürttü, yeniden giydikten sonra yüzünü ve ensesini çamura buladı. En sonunda, bütün bedensel izleri yok etmek için giysilerini bir çam dalıyla ovaladı. Sıra silahlarını kontrol etmeye geldi: bir Glock 21, iki şarjör, yanından hiç ayırmadığı Opinel marka katlanabilir bıçak.

Sıra büyükbabasının derslerini hatırlamaya gelmişti.

Önce rüzgâr. Çıplak, açık bir yolda rüzgârın yönünü bulmak için bir parmağı ıslatmak yeterliydi, ama dalların ve çalıların arasında en ufak bir hava esintisinin olmadığı sık ağaçlı ormanlarda, bu çok elverişli bir yöntem değildi.

Niémans bir süpürgeotu demeti gördü ve pembe bir toz elde etmek için birkaç çiçek salkımını elinde ezdi ve yumruğunun içine hapsetti. Eğer Kara Avcılar hakkındaki efsaneler doğruysa, bir insanın kokusunu hissedebiliyorlar ya da kırılan bir dalın çıtırtısını duyabiliyorlardı, bu durumda yapılması gereken ilk şey rüzgâra karşı yürümekti. Avucundaki toz parçacıklarının bir kısmını havaya savurdu, rüzgârın yönünü tayin etti ve yürümeye başladı.

Sonra gürültü. En ölümcül hata koşmak ya da sürekli kıpırdanmaktı. Eğer düşmandan kaçmak için en ufak bir şansın olmasını istiyorsan ortama nüfuz etmen, küçük bir dal parçasına, bir çalıya sürtünmeden, bir yaprağı hışırdatmadan onunla bütünleşmen gerekiyordu. Büyükbabası ona ormanda yürümeyi de öğretmişti: Her adıma asla ayak parmaklarınla değil, ayak tabanının dış kenarıyla başlamalı, sonra yavaşça tabanını yere basmalıydın, bu şekilde altında çıtırdayacak, kırılacak, yuvarlanacak bir şey var mı, hissedebilirdin.

Bu şekilde süpürgeotu tozunu havaya savurarak, nemli toprağın çoraplarından içeri nüfuz ettiğini hissederek ilerledi. Tüm bu önlemler onu yeniden umutlandırdı: Belki her şeye rağmen, Ivana şebeke bağlantısı bulana kadar bu şekilde dayanabilirdi...

Aklını meşgul eden başka bir şey daha vardı: Laura’nın elinde tüfekle burada, bu ormanda, herhangi bir yerde olduğuna neredeyse emindi. Bir ya da birkaç Kara Avcı’yı öldürmeye karar vermişti, ama öfkesi onu kör etmişti. Niémans’a göre silah bakımından daha iyiydi, ama ofiste ve sosyetik av partilerinde geçirdiği saatler onu uyuşturmuş, Sonderkommandolara oranla onu paslandırmış olmalıydı. Karşısındaki, ormanla tamamen bütünleşen adamlarla hiç ilgisi yoktu.

Sadece bu katillerle savaşmayı değil Laura’nın hayatını da kurtarmayı –ne olursa olsun bu önemliydi– kafasına koydu. Şimdilik, birkaç metre ilerlemişti. Nereye gittiğini tam olarak bilmiyordu...

Katiller onlara avans vermişti, bu kesindi. Sülünleri ya da tavşanları saldıklarında, onlara istedikleri gibi davranmalarına izin verirlerdi, amaç eşit bir mücadele olduğu izlenimi yaratmaktı. Bu düşmanların da pirsch kurallarına uyacağını ve her birinin yalnız avlanacağını umut ediyordu.

En önemli zafiyeti mesafeydi. Eğer bu caniler gerçekten deneyimli atıcılarsa, onu nereden geldiğini göremeyeceği özel bir mermiyle yüz metreden daha uzak bir mesafeden vurabilirlerdi. O, Glock’u ve bıçağıyla, sadece 30-40 metre mesafeden harekete geçebilir ya da gırtlak gırtlağa dövüşebilirdi. Olanaksız bir iş: Yakından avlanma uzmanı birine nasıl yaklaşacaktı?

Rüzgâr durağandı ve Niémans, bir kaplumbağa hızıyla hâlâ yürüyordu. Ne nereye gittiğini ne de nerede olduğunu biliyordu. Karşısında, araziyi ezbere bilen, savaşmaya alışkın adamlar vardı. Şu ana odaklanmak için bu tür olumsuz düşünceleri aklından çıkardı: Gürültü çıkarmadan yürüyecek, görünmez olacak, süpürgeotu tozunu havaya püskürtecekti...

Birden bir kuzgun sürüsü güneşe doğru kanat çırptı. Refleks olarak, ama ani en ufak bir hareket yapmadan, Niémans o yöne doğru baktı. Orada, yüz metre ötede bir avcı vardı. Her koşula alışık, ama kuşların havalanmasını engelleyemeyen bir cani. Bu gökyüzünden gönderilmiş gerçek bir mucizeydi.

Niémans bir meşe ağacının dibine, iç içe geçmiş sarmaşıklar ile böğürtlenlerin arkasına gizlendi: Onu görmesi imkânsızdı. Ayrıca gömleği ile pantolonu arasındaki ton farkı onun lehineydi. İnsanı aldatan onun bu ortama uygun pozisyonuydu. Bir çalılığın içindeki birbirinden farklı iki lekeydi.

Çamur maskesinin altında terlerken düşmanını dikkatle inceledi.

Adam kurt rengiydi. Gri ve üniformalı.

Eski bir yün ceket (yün dalların arasından geçerken neredeyse hiç gürültü çıkarmazdı, nefes alırdı, her teması soğururdu), yüzünü gölgeleyen bir kasket, ellerini saklayan parmakları açık eldivenler. Daha garibi, adam bir Lederhosen, eski askerler gibi geyik derisinden yapılmış ve asla yıkanmayan kısa bir pantolon giymişti ve gri çorapları ve siyah kısa botlarıyla tek başına dikiliyordu. Aslında, donanım kusursuzdu, son derece hafif ve esnekti, ortamla bütünleşmeye ve gizlenmeye uygundu. Bu folklorik görüntü kısa bir ceket ve pelerin tarzı bir yağmurlukla, demiryolcu gözlükleri ve çaprazlanmış el bombalarıyla tamamlanıyordu. Şimdi savaş, pirsch, sessizce avlanma zamanıydı...

Adam kuşların havalanmasıyla şaşırmış, ama kendini ele vermemişti. Bir heykelden daha hareketsizdi, ormanın doğal ahengine kavuşmasını bekliyordu. Ama kesin olan bir şey vardı: Niémans’ı fark etmemişti. Bu önemli bir avantajdı, özellikle de ona doğru yaklaşırken.

Pirsch avcısı kuş cıvıltılarının, vızıldayan böceklerle dolu güneş ışınlarının, görünmez yaratıkların çıtırtıları arasında sessizce yürüdü. O kadar ağır ilerliyordu ki onun hareket ettiğinden emin olmak imkânsızdı; diğerleri arasında organik bir unsurdu, çevre huzursuz olmadan yer değiştirebilen küçük bir ağaç kabuğuydu.

Altmış metre.

Niémans nefes almıyordu. O artık gri bir leke, hareket eden bir gölge, insan özelliğini ele vermeyen belirsiz bir şekildi. Tek kaygısı gözlüğüydü. Onu takmak zorundaydı, aksi takdirde işerken idrarından daha uzağı göremezdi. Ama camların güneş ışığını yansıtmasından korkuyordu.

Otuz metre.

Sıkılı bir yumruk gibi hâlâ nefesini tutuyordu, Niémans ellerini yavaşça, çok yavaşça arkasına götürdü. Sağ eliyle, kemerine yerleştirdiği Opinel’i aldı. Sol eliyle, bıçağı ahşap kınından çıkardı.

Yirmi metre.

Pirsch avcısı yavaş adımlarla yaklaşmaya devam ediyordu. Öte tarafta Niémans kök salmıştı. Sarmaşığın yaprakları suratını yalıyordu. Sinekler yüzünün etrafında dans ediyordu. Sağ elinin parmakları, hâlâ arkasında olan bıçağın sapını sımsıkı tutuyordu.

On metre.

Kasketin gölgesinde, aralık dudaklarının arasından çıkardığı diliyle sürekli olarak burun deliklerini ıslatan, tam seçilemeyen bir yüz. İnanılmazdı: Tam olarak bir geyiğin ya da bir karacanın yaptığı şeyin aynısını yapıyordu, nemli burun delikleri havayı daha iyi koklamayı sağlardı.

Beş metre.

Adam hâlâ onu görmemişti, yapraklı dalların, ağaç kabuklarının, böceklerin arasına katılmıştı.

Üç metre.

Niémans bir sıçrayışta düşmanın üzerine atladı. Bıçak şefkatle göğüs kemiğinin üstüne, iki köprücükkemiğini arasına girdi, trakea arterini parçaladı. Böyle bir yara ani bir ölüme neden olur ve kurbanın tüm bağırma yetisini yok ederdi.

Hemen ardından, Niémans yeniden meşe ağacının dibindeki pozisyonu almıştı. Adam elini yarasının üstüne götürmek istedi, ama namlusunu arkada, yukarı doğru tuttuğu tüfeğinin kayışı buna engel oldu. Soğukkanlılığını yitiren adam dizlerinin üstüne düştü, gırtlağı açılmıştı, kolları sallanıyordu, yüzünde donmuş, esrik bir ifade vardı.

Ormanın umurunda bile olmamıştı. Ancak yapraklar hışırdamış, dallar titremişti. Avcı bu acı karşısında pes etmiş gibiydi.

Ölü yapraklardan bir halının üstüne yığılırken, Niémans çok güçlü nefes almamaya çalışarak –harekete geçtiğinde ciğerlerini özgür bırakmıştı ve nefesi kesik kesik ve hızlıydı–, yuvalarından fırlamış gözlerle hâlâ ona bakıyordu.

Birkaç dakikanın sonunda, polis gizlendiği yerden çıktı ve kurbana yaklaştı; ölmüştü, şüpheye mahal yoktu. Çevresine bakındı. Kimse gelmiyordu, etrafta insana varlığına dair en ufak bir belirti yoktu.

Niémans, bir dizi yerde, ölünün tüfeğini alırken ensesine dayanan soğuk namluyu hissetti.

– Kımıldarsan ölürsün.

Bu pes sesi hemen tanıdı ve başından sonuna kadar gerçekten hiçbir şey anlamamış olduğunu düşündü.

64

Laura von Geyersberg gizlice toprağa verilmişti.

Cenaze töreninde sadece birkaç aile bireyi (bunlardan biri de yaşlı Franz’dı), bir avuç kadar hissedar vardı ve elbette durumu kontrol altında tutmak için gelen bir sürü Alman polisini de unutmamak gerekiyordu. Ama tüm medya persona non grata’ydı.

Kontes hemen gömülmüş, herkes dağılmıştı çünkü kont kıçını kurtarmak zorundaydı, çünkü aile bu son olaylardan gurur duymuyordu, çünkü hissedarlar başsız kalan gruplarında acilen bir yeniden yapılanma çalışması başlatmalıydı.

Gerçek tam olarak açıklanmamıştı. Ne eyalet polisi ne de Stuttgart Cinayet Büro memurları Laura von Geyersberg’i Jürgen cinayetiyle ilgili olarak açık bir dille suçlamamıştı ve Fransız dedektifler sınırın diğer tarafına geçince raporlarını vermişlerdi.

Almanya’daki resmi açıklamaya göre Laura ormanda intihar etmişti, bu suçunun itirafıydı ya da erkek kardeşinin ölümü karşısında yaşadığı yıkımın bir neticesiydi ya da her ikisi de.

Zaten, Niémans ile Ivana’nın elinde bir ölünün sözlü itirafı vardı, yani hiçbir şey yoktu. Öte yandan, cinayet gecesi Laura’yla birlikte olduğunu söyleyen adam, Stefan Griebe adlı ticaret müdürü ifade vermeye gelmeyi reddediyordu. Prosedür olarak, Laura bütün şüphelerden sıyrılıyordu.

Bu karşılık, Udo Max’ı öldürmekten tutuklanmıştı. Hayatta kalanlar için acıma yoktu. Udo’nun cinayet sebebi çok net değildi –iktidar hırsı, tutku cinayeti–, ama bu zamana kadar efendilerinin korkusuyla kısıtlanmış olan medya organları artık Geyersbergler hakkında bir soyun yozlaşmış sonu diye yazmaya başlamıştı.

Polisler bile cinayetlerin gerçek sebebini aydınlatamamışlardı. Sıradan bir av olduğunu söyleyen ve bir aile mirasına dayandığı iddiasında bulunan bu ortak aile kararı sadece Niémans ile Ivana’nın raporlarında yer almış ve kimse bunun üzerinde durmamıştı. Bu çocuklarını seven ve hayvan avlayan insanlar için çok çılgıncaydı ve gerçek dünyadan çok uzaktı.

Philipp Schüller cinayetinin kabul edilebilir sebebi vardı: Laura onu Jürgen’in evlatlık olduğunu ifşa etmesine mâni olmak için öldürmüştü. Aslında, bu sebep hiç de tutarlı değildi; kurban zaten gerçek bir Geyersberg değildi, öyleyse? Böyle bir ifşa öldürmeyi gerektirmezdi, hatta aile tarafından Jürgen’in doğum belgesinin değiştirildiği, Freiburg im Breisgau belediyesi için Geyersberg ailesinde doğmuş gibi gösterildiği açığa çıkarılsa bile.

Yaşlı Franz tutuklanmış ve hemen serbest bırakılmıştı. Öncelikle, Baden Württemberg’in en iyi avukatlarına sahip olduğu için. Sonra, ona yöneltilen suçlamalar muğlak olduğu için. Dedektifler, ormandaki bu düelloları onun tertiplediğine dair en ufak bir kanıt bulamamıştı. Kara Avcılar’a gelince, orman korucularının ve Schwarzes Blut avcılarının yaptığı eylemlerden onlar sorumlu tutulamıyordu.

Herifler suçlanmıştı, ama önemsiz şeylerden: Fransız polislerin gözünü korkutmaya teşebbüs, yasadışı köpek yetiştirme, ormanda araba kazasına yol açtıktan sonra kaçma... Bunların hepsi Niémans ile Ivana’nın hayal ettiği suçlamalardan çok uzaktı: Jürgen ile Max’ın hayatına mal olmuş “av” cinayetlerine suç ortaklığı, söylenenin tam aksine onları öldürmeye teşebbüs, küçük Çingene kızına şiddet uygulama...

Sadece “boş ver” demişti Niémans yardımcısına. Dedektiflik mesleğindeki dik kafalı tavrının tersine açıkça dile getiremiyordu, bu olayda adalete inanmıyordu. Bu olaydaki gerçeğe hâlâ daha az inanıyordu. Sadece suçu önemsiyordu ve onu deliğinden çıkarmak için her şeyi yapmaya hazırdı. Ama bundan sonra itiraflar, avukatlar, yargıçlar, hükümler vardı... Sorumluluğu üstünden atmıştı, insanı küçümsüyordu. Hiçbir insanoğlu tarafsız bir adalet dağıtamazdı. “Gerçek yoktur, diyordu polis okulundaki derslerde, sadece makul yalanlar vardır.”

Bu soruşturmada, Niémans ne de olsa aşağılanmış ve kınanmıştı. Sevsin ya da sevmesin katilin, Laura’nın fazla bir önemi yoktu. Sorun sadece onun bu noktaya gelmesiydi. Kuşkusuz bugüne dek gerçekten hiç bu kadar uzaklaşmamıştı. Kontesin güzelliği onu kör ettiği ya da çok iyi bildiğini düşündüğü bu topraklarda yenik düştüğü için kötülüğün geldiğini anlayamamıştı. Onu aşan, neredeyse soyut bir vahşet denklemi.

Tüm bunlardan elde ettiği tek şey, yine bir ölüydü, dokuzuncu ölüsü. Tartışmasız bir nefsi müdafaaydı, ama avcının gırtlağına giren bıçağın esnekliğini henüz unutmaya hazır değildi.

Üç günden beri, hiç ağzını açmamıştı ve Ivana göz göre göre zayıflamasına ses çıkarmıyordu. Onun yapacak çok daha acil işleri vardı: Soruşturmayla ilgili son tutanakları hazırlamak ve tüm olay hakkında varılan sonuçları kâğıda dökmek.

Tuhaf bir şekilde, Niémans’a göre bu dosyaya daha fazla hâkim olduğunu hissediyordu. Acımasızlık konusunda ona göre daha az şey görmüştü, ama ayrıcalıklı sınıflara oldum olası duyduğu öfke ve her türlü doğuştan gelen üstünlük, sosyal tahakküm ya da asil kan fikri karşısındaki doğal isyanı Geyersberglerin düzenini daha iyi kabullenmesini sağlıyordu.

Ama Ivana da art niyeti hiç anlamamıştı. Sadece çevresindeki şiddeti görmüştü –kurbanların organlarının çıkarılması, motosikletin zincir karterine sıkıştırılmış parmakları, numuneler arasında yatan ölü Schüller– ve işine odaklanmaya çalışmıştı. Asla hayal gücü Geyersberglerinki kadar ileri gidemeyecekti.

Olayla ilgili vardıkları sonuçları Fransa’da da yazabilirlerdi ama Ivana, bir dosya hazırlamak amacıyla Alman polis güçleriyle istişarede bulunmayı bahane etmişti, nedeni kısmen de olsa bu değildi.

Ivana’nın Fransa’ya dönmeyi geciktirmek için başka bir nedeni vardı: Her gün, kahramanını görmeye Universitätsklinikum’a (Freiburg im Breisgau Üniversite Hastanesi) gidiyordu. Kâğıt pijamalar içinde bile olsa yaralı bir kahraman onun yüreğini hoplatıyordu.

65

Kleinert kefeni yırtmıştı. Röntgenlerde kafa travması görünüyordu ama hematom yoktu, üç kaburgası kırılmıştı, bir köprücükkemiği çatlamıştı ve bir kol kemiği ekleminden ayrılmıştı, bunların tamamı bedeninin sağ tarafındaydı. Bununla birlikte, kaburgalar ters dönerek batmış ve bir fileto bıçağı gibi farklı kasları, dokuları ve hatta organları yaralamıştı. Ivana tam olarak anlamamıştı: Çünkü servis şefi her ünsüz harfi şaklatan bir İngilizce konuşuyordu.

En önemli yaralara gelince, onlar gözlerdeki yaralardı, yüzeysel olduğu anlaşılmıştı. Gözkapaklarından çok küçük cam parçalarını ayıklamak zorunda kalmışlardı, sabır gerektiren bir işlemdi, gözlerini iki büyük pansumanla kapatmışlardı, bir savaş filminden fırlamış gibiydi.

Ivana onu ziyaret ettiğinde, gözleri bantlı Alman onu göremeden sadece dinliyordu. Tam romanlardaki gibi. Ivana, gizli bir metresin hep hissettiği alçaltıcı duruma katlanarak sadece Kleinert’in karısının ve iki çocuğunun ziyaret saatlerine dikkat etmek zorundaydı. Sana oh oldu, diye kendi kendine söyleniyordu. Sadece resmi görevi bitince dönmek zorunda olduğu için değil, çocuklarını yetiştiren ve onlarla birlikte babalarını da gözetmeyi bilen saygıya layık bu anne örneğini de sindirmek zorundaydı. Tüm bunlar, onun yapmayı beceremediği şeylerdi, o...

Kısacası, çabucak esrarlı sigara içer gibi, hiçbir meşru gerekçesi olmadan ve Niémans’tan gizli olarak Kleinert’ini görmeye geliyordu. Hafif kafayı bulmuş gibi duvarlara tutunarak ve bir çıkmaz sokaktan farksız olan hayallerine, rapordaki bir mühürle ve en iyi ihtimalle yeşil şapkalılarla el sıkışmayla sonlanacak hayallere veda ederek onun yanından ayrılıyordu.

Soruşturmanın son gecesi, Franz’ın şatosuna yeniden gittiklerinde sevişmişlerdi, sonuna kadar gitmemişlerdi, ama bu istek vardı. Sadece filmlerde görülen, camları buhardan buğulanmış arabaların içinde ilk kez oynaşan âşıklar gibiydiler. Yine de bundan büyük bir keyif almıştı, gönül keyfi. Hiçbir şey olanaklı değil, diye düşünüyordu, o halde bundan azami keyif al. Umut olmaması umudun en ulu zaferiydi, ne hayat ne de erkekler tarafından hayal kırıklığına uğratılmama umudu.

Ama bugün, ortam değişmişti. Son ziyaret için, Niémans da yanlarındaydı ve aşk kaçamağı yapmaları söz konusu olamazdı. Meslektaşlarına elveda diyeceklerdi, nokta, hepsi bu.

68

Bir anda sessizlik sanki çok daha baskın hale geldi ve Ivana, ne şekilde olacağını bilemese bile bir öfke patlamasından korktu. Yaşlı polis, homurdanma ile iç çekme arasında bir soluk aldı. Sesi o denli derinden geliyordu ki, deprem dalgasına yaklaşan, anlaşılmaz tonlara ulaşıyordu.

– Sana daha önce ailemden bahsettim, değil mi?

– Bana hiçbir şey anlatmadınız.

– İyi. Hiçbir hikâyesi olmayan bir ailede Alsace’ta doğdum. Hep meşgul olan bir baba ve sınırda yaşayan depresif bir anne.

Ivana, Geyersberg çocuklarının ailesini düşündü ama karşılaştırma fazla ileri gidemiyordu.

– Her şey erkek kardeşim tarafından berbat edildiğinde bile hiçbir şey fark etmemişlerdi.

– Kardeşiniz mi?

– Benim üç yaş büyüğüm. Her şeyi, kesinlikle her şeyi paylaşıyorduk. Ve bir gün, o saçmalamaya başladı.

Niémans devam etme konusunda tereddüt ediyordu. Motorun hırıltısı, kapalı camlar nedeniyle duyulmasa bile sanki motorun dönme hızı yükselmişti.

– Jean, diye devam etti, birkaç saniye sonra, bu onun ön adıydı, kendi kendine konuşmaya başladı. Geceleri, odamızda tavana bakarak konuştuğunu duyuyordum, tamamen kendini kaybetmiş bir halde.

– Bir akıl hastalığı mı vardı?

– Bugün olsa, çok çabuk şizofreni teşhisi konulabilirdi, ama o dönemde, Alsace’ta... Ayrıca, Jean patolojisini saklamayı biliyordu. Bunu bilen tek kişi bendim...

Yeniden sessizlik peyda olmuştu, tıpkı geçtiği sanılan ve çok daha yakında, çok daha güçlü bir şekilde patlak veren bir fırtına gibi.

– Başlarda, Jean beni müttefiki olarak görüyordu. Bana sanrı dünyasıyla ilgili her şeyi en ufak ayrıntısına kadar anlatıyordu. Geçen arabaların üzerine kendi gücüne dikkat çekmek amacıyla taşlar düşürmek için otoyol köprüsüne nasıl kapan kurduğunu. Karanlıkta titreşimleri hissetmek ve işitme yetisini iyileştirmek için kanını içtiği köstebekleri nasıl yakaladığını. Her ucuna bir karatavuk yavrusunu boğazından bağladığı örümcek ağlarını andıran tuzakları neden yaptığını. Her sabah onları besliyordu, onların büyümesini ve çelik telle boğulmalarını izliyordu...

– Bu durumdan ailenize bahsetmediniz mi?

– Benim bunları uydurduğumu düşündüler. Bir kez daha, Jean yetişkinler karşısında nasıl davranacağını biliyordu. Onun çılgınlıklarla dolu dünyası özenle gizlenmişti.

– Peki, okulda?

– Aynı şekilde, meydana gelen tuhaf kazalar, sabotajlar dışında...

Ivana ağır, bozuk bir yamaçtan kayıyormuş, ama duramıyormuş gibi hissediyordu. Ve aşağıda onu neyin beklediğini bilmiyordu...

– Kaç yaşlarındaydınız?

– O 13, ben 10 yaşındaydım.

Niémans tüm dikkatini yola veriyordu ama asfalt dışında başka bir şeye bakıyormuş izlenimi yaratıyordu. Ivana, Niémans’ın direksiyon simidini sımsıkı kavrayan kollarındaki gerginliği hissedebiliyordu.

– Jean bana güvenmemeye, benimle konuşmamaya başladı, sadece beni korkutuyordu. Bu imkânsız gibi görünse bile, beni öldürmek istediğini anladım.

Ivana nereye bakacağını bilmiyordu: Önünde uzanan ufuk çizgisi bu son derece içten hikâyeyle uyuşmuyordu. Ama ona, Niémans’a bakması söz konusu değildi. Hareket kabiliyetini kaybetmiş kaslara sahip bir ölünün yüzüyle karşılaşması sürpriz olmazdı.

– Büyükbabam ile büyükannemin evinde yaz tatilindeyken onun planını anladım. İhtiyarların Meyankökü adında bir köpekleri vardı. Bir cane corso, Roma lejyonlarının dövüş köpeklerinin mirasçısı. Arenada aslanlarla dövüşebilen ya da Roma’nın izbe yerlerinde fahişeleri koruyan bir köpek.

– Irk olarak sevimli gibi görünüyor...

Niémans bu laf dokundurmayı ciddiye almadı. Her zamanki alaycı, kötü alışkanlık.

– Beni öldürmek için onu eğitiyordu, diye devam etti Niémans. Meyankökü iri bir oyuncak ayı gibiydi, sevgi dolu ve koruyucu özellikleri olan iyi bir köpekti, ama Jean onun öldürme içgüdülerini uyandırmaya çalışıyordu. Orada olduğumuz her gün, hiçbir düşmanı olmayan Meyankökü’nü bana karşı bir dövüş köpeğine dönüştürmek için uğraştı.

– Ya anne babanız?

– Büyükbabam ile büyükannem demek istiyorsun. Ne olup bittiğini anlamıyorlardı. Hatta benimle, bizim sadık köpeğimizden korkan küçük ödlekle alay ediyorlardı.

– Size saldırdı mı?

– Hayır. Hâlâ ona engel olan bir şeyler vardı. Alışkanlık ağır basıyordu, mizaç olarak uysaldı, bilmiyorum... Ama onun en ufak hırlamasını, hareketlerini dikkatle izliyordum. Bu tehdidi her yerde, her an hissediyordum...

Niémans yeniden derin bir nefes aldı ya da yeniden dağıtmak için iskambil kâğıtlarını toplar gibi anılarını topluyordu. Daha gerilere gidecek, daha derine inecekti.

– Bir pazar günü, büyükbabamlar saçma bir tarım toplantısı için, elli kilometreden daha uzakta bir yere gittiler. Jean bana göz kulak olacaktı. Ben taş kesmiştim, ama o gün deliliğinden eser yok gibiydi. Sakindi, mantıklıydı, aklı başındaydı. Hatta, benim asla onun hayvanları terbiye etme ve cezalandırma hikâyelerine inanmadığımı düşündüğünü söyleyerek şakalar bile yapıyordu. O anda, neredeyse ona karşı yeniden güven duydum. Televizyonun karşısında öğle yemeği yedik (ondan Meyankökü’nü kulübesinin yakınına bağlamasını istemiştim). Tatlı Sert dizisinin TV’de oynadığı yıllardı, sen bilmiyor olabilirsin...

“Uyandığımda gözlerim bantlıydı. Annem bir tür uyku ilacı olan fenobarbital kullanıyordu. Jean yemeğime o ilaçtan karıştırmış olmalıydı. Ne saatten haberim vardı ne de nerede olduğumu biliyordum. Belirli yerlerle sınırlı yanma hisleri vücuduma, önkollarıma, ayak bileklerime, belime çok acı veriyordu... Ama en berbat his bedenimin tam ortasında, bacaklarımın arasında bir yerdeydi, uyluklarımın içini kesen ve kıpırdayan, keskin kenarlı, yaygın bir sıcaklık.”

– Bağırmaya çalıştım ama ağzımda tıkaç vardı. Çırpınarak, panik halinde titreyerek burun deliklerimi parçalarcasına nefes alıyordum... İşte o anda, kokuyu aldım, cildimin bütün gözeneklerinden giren o lanet hayvan kokusunu... Orada bir hayvan vardı, çok yakınımdaydı, belki de benim içimdeydi ve terim vahşi pis kokunun ve ıslak tüylerin bu iğrenç karışımı gibi kokmaya başlıyordu... Meyankökü oradaydı, çok yakında, ama nerede?”

Ivana, Jean’ın küçük Pierre’in göz bandını çıkaracağı andan korkuyordu, çünkü her şey şimdi, burada, Volvo’nun içinde cereyan ediyordu. Kapı koluna sımsıkı tutunmuş, parmak eklemleri beyazlamış, kanatmak istermiş gibi tırnaklarını avucuna batırmıştı.

– Büyükbabamın bahçenin dip tarafındaki kulübesindeydik, diye devam etti, sanki anılarında gözlerindeki bandı çıkarması zaman almıştı. Bir örümcek ağı gibi içeriyi boydan boya kat eden, bisiklet fren kablolarıyla beni bir sandalyeye bağlamıştı. Meyankökü de benimle birlikte bağlanmıştı. Jean onu benim bacaklarımın arasına sıkıştırmıştı, ağzı benim cinsel organlarımın üstünde açık duruyordu. Köpek acıyla ya da öfkeyle harekete geçip beni sivri dişleriyle iğdiş etsin diye onu daha sıkı bağlamıştı... Ama Meyankökü kımıldamıyordu. Ağzı taşaklarımın üstünde açık, pantolonumu salyalarıyla ıslatarak, nemli gözlerle öylece duruyordu. Tuhaf bir şekilde, tüm saldırganlığı yok olmuştu. Gözlerinde, sessizlik içinde yalvararak sahiplerinden bir şeyler bekleyen köpeklerin o ağlak bakışları vardı...

Onu sakinleştirmek için en yumuşak sesimle, en yatıştırıcı mırıldanmalarla konuşmak istiyordum, ama gırtlağımdan hiçbir şey çıkmıyordu. Korkum son haddini çoktan aşmıştı. Yapabileceğim tek şey, hareket etmemek, sessiz olmak, orada yokmuşum gibi davranmaktı... Beynimin milyonlarca yıl önce oluşan bir bölümü tarafından yönetilen son derece korku dolu saniyeler...

Ön panelden zar zor ayırdığı gözleriyle Ivana iyice koltuğunun içine büzülmüştü. Eski bir halatın gemi gövdesine vurması gibi soru şakaklarına vuruyordu:

– Ya... Kardeşiniz?

– Karşımda, yerde uyuyordu. O salak, beni bu ölümcül durumda bırakarak kurban etme sırasında uyuyakalmıştı. Bu çok sık oluyordu: Bir krizin ortasında, aşırı ısınan beyni dinlenmeye geçmiş gibi bir anda uykunun etkisiyle yere yıkılıyordu. Manzara gerçekten... tuhaftı. Ben, patronları tarafından işkence edilen bir uyuşturucu torbacısı gibi bağlanmıştım, keskin ve sivri dişleri taşaklarımın üzerinde, nefes nefese kalmış bir köpek ve eserinin karşısında rahatça horul horul uyuyan kardeşim...

Niémans sustu. Hikâye sona mı ermişti? Şu ya da bu şekilde, çocuk kurtulmuştu, ama hangi durumda? Niémans’ın da eksiksiz bir erkek olmadığı düşüncesi kızgın bir lav dalgası gibi Ivana’nın kanında yayıldı...

– Erkek kardeşim uyanana kadar hiçbir şey kıpırdamadı. Bana baktı, eserini hayranlıkla seyretti ve tek kelime etmeden ayağa kalktı. Kabloları kesip beni serbest bıraktı. Köpek hemen iniltiler çıkararak kaçtı ve ben bayıldım. Kendime geldiğimde, yatağımda yatıyordum. Jean bir daha bu olaydan söz etmedi. Sanki bunlar hiç olmamıştı, ben rüya görmüştüm. Aslında, rüya gören oydu, hiçbir şey hatırlamıyordu. Ben kâbuslarla boğuşan birine dönüşmüştüm... Volvo’nun vınlaması ses olarak eşliğini sürdürüyordu. Daire gibi sürekli bir hırıltı.

Ivana’ya nüfuz eden coşku onda büyük bir istek uyandırıyordu, her zaman daima fazla bilgi isteyen bir polisin büyük isteği.

– Yani, diye ağzından kaçırdı, hepsi bu mu?

Niémans ona doğru döndü ve tükürür gibi konuştu:

– Bu kadarı sana yeterli gelmedi mi?

Ivana kafasını omuzlarının arasına gömdü. Bozulmuş kişiliğinin sert çekirdeğini ona sergilemişti ve şimdi Ivana’da filmin sonunu anlamamış bir kız hali vardı.

Derin bir iç çekti, gerçekten ona birkaç şey daha anlatabileceğini sanki bir anda kabullenmişti:

– Ailemin bu işkence olayından hiçbir zaman haberi olmadı... Hastalandım, günümüzde “depresyon” diyorlar. Okula gitmeyi reddettim, odama kapanmıştım, dışarı çıkmak istemiyordum. O sırada peş peşe iki olay meydana geldi.

Önce Meyankökü öldü, biz hâlâ büyükbabamların evindeydik. Kimse ne olduğunu asla öğrenemedi, ama herkes benden şüphelendi. Jean sürekli beni suçluyordu... Diğer olay, Jean’ın okuldayken geçirdiği bir sinir kriziydi. Ayrıntıları tam olarak hatırlamıyorum –aslında bana asla ayrıntı vermediler–, ama onun zihinsel bozukluklarını inkâr etmek artık imkânsızdı: Öğrencilerin yarısı olaya şahit olmuştu. Hastaneye yatırılmış ve tımarhane tımarhane dolaşan kafası ilaçlarla uyuşmuş bir zombiye dönüşmüştü.

Bu zaman boyunca, alarm zillerini zamanında çalmayı beceremeyen erkek kardeş olarak, neredeyse bir hain olarak sorumluluk bana yüklendi. Bir daha asla evime dönmedim. Bu aile bana hiçbir şey vermemişti ve asla da vermeyecekti. Tek başıma mücadele etmeye karar verdim ve bu durumdan fena sayılmayacak bir şekilde sıyrıldım. Ben her zaman aileyi bir zayıflık ve yalnızlığı bir güç olarak değerlendirdim. İşte bu şekilde ayakta kalmayı başardım. Ama elbette, benim için, tüm bunlardan sonra köpek konusu kapandı.

Bu sözlerle yeniden sessizlik hâkim oldu. Ama Ivana bitirmemişti: O bir polisti, yıllardan beri içini kemiren ve anlaşılmaz bir şekilde, onu gizlice Niémans’a bağlayan gizemi çözmek üzereydi. Ivana da kaygılarla, fobilerle, gece korkularıyla hayata böyle bir bedel ödemişti.

– Kardeşiniz, ona ne oldu?

– 26 yaşında intihar etti. “Refakatçili bir daire”de yaşıyordu, günde sadece birkaç saat dışarı çıkma hakkı vardı. Büyükbaba ve büyükanneyi görmeye gitti ve bahçenin dip tarafındaki kulübede kendini astı. Belki de burası ona bazı anıları hatırlattı...

Sanki donmuş bir gölün ince buz katmanı üstünde yürür gibi dikkatle ve nazikçe ilerle, diye düşündü. Ama nezaket onun güçlü yanı değildi:

– Bu sizi ailenize yakınlaştırdı mı?

Niémans gülümsedi, Ivana’nın saflığı karşısında acı bir gülümseme.

– Onun ölümü mü, demek istiyorsun? Hayır. Cenazeye bile gitmedim. Şunu unutma: Aile zayıflıktır.

Ivana bu cümleyi düşünmeliydi, hiçbir zaman bir ailesi olmamıştı, bir aile kurma konusunda başarısız olmuştu. Bunun gerçek olmasını isterdi...

Niémans bu konuda yeterince konuşmadığını hissederek ekledi:

– O dönemde benim bir hayatım vardı.

– Hangi hayat?

Elbette bu yalandı. Ivana bu soruyu eski şüpheciliğiyle sormuştu, öz kardeşinin ölümünden daha önemli ne olabilirdi? Niémans’ın hayatında kesinlikle geçerliliği olmayan bu tür sıradanlıklar onun hayatındakilerden daha fazla değildi.

– Polis oldum ve başkalarının cinayetlerine daldım. Diğerleri gibi bir çıkış yoluydu. Her ne olursa olsun, bu iş beni travmalarıma karşı daha güçlü kıldı, en azından tersi olmadı. Şöyle ya da böyle bir denge kurdum ve şu an olduğum kişi olabildim.

Ivana, onun “olduğum kişi olmak” derken ne demek istediğini biliyordu, bir avcı, bir saplantılı, bir katil. Niémans, daima belirttiği bu icraatın ne olduğunu –meşru savunma durumlarında adamların üstüne ateş etmek– asla gizlememişti.

Bir gün Ivana’ya söylemişti: “Öldürmek kolaydır. Ölmeyi kabul etmek yeterlidir.” Ivana onun ne demek istediğini anlamamıştı. Haftalar boyunca bu cümleyi kafasında evirip çevirmiş sonra anlamıştı: Ancak kendi ölümünü başkalarının sana anlattığı ikincil bir gerçek olarak kabul ettiğinde başkalarının ölümüne katlanılabilir. Bir şekilde, bu da varoluşu hafifletiyor.

Ivana bu düşünceyi kabul edemezdi. O da öldürmüştü –oğlunun babasını–, ama bunu ölmeyi kabul etmediği için yapmıştı. Tam tersine yaşamak ve oğlunu kurtarmak istiyordu.

Yine de bugün, Niémans ve kendisi aynıydı, son sınır çizgisine olabildiğince yakındılar. Bu düşünce onun hem içini rahatlatıyor hem de canını sıkıyordu. Fransa yollarında ilerleyen iki kamikaze, başkalarının ölümünde yaşama sebeplerini bulan iki kayıp polis.